<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<div xml:id="frCORE">
        <head>La corne d’abondance de la TEI, partie I</head>
        <p>Dans ce chapitre et le suivant, nous abordons et donnons des exemples de quelques-uns des
          éléments définis dans l’ensemble de la TEI. Les éléments abordés dans le présent chapitre
          seront probablement utiles dans presque tous les types de projet d’encodage; ceux abordés
          au chapitre suivant sont plus spécialisés. Il faut souligner que notre seul but ici est de
          donner une idée de la grande variété d’éléments offerte par la TEI ; pour une information
          complète les <ref target="http://www.tei-c.org/P5">Guidelines</ref> doivent toujours être
          consultées. </p>
        <div xml:id="frmilestones">
          <head>Les bornes</head>
          <p>Nous avons noté plus haut que la TEI est utilisée le plus souvent pour représenter
            l’organisation d’un livre en composants tels que chapitres, paragraphes, etc., ou d’un
            poème en vers et strophes. Mais les livres et les poèmes imprimés existent aussi en tant
            qu’objets physiques, qui sont typiquement faits de pages avec un recto et un verso.
            Pourquoi la TEI ne propose-t-elle pas un élément <gi>page</gi> pour représenter chaque
            page d’un livre ? Certainement, il est au moins aussi important de savoir sur quelle
            page commence une phrase que de savoir qu’elle se trouve dans le cinquième paragraphe du
            second chapitre de la neuvième subsection d’une œuvre ? Certainement, nous souhaiterions
            être capables de visualiser sur écran un texte paginé de la même façon qu’il l’est dans
            la sourge originelle ? </p>
          <p>La réponse à ces questions parfaitement sensées est étonnament complexe. En fait, la
            TEI propose bien un élément permettant de baliser les limites des pages (<gi>pb</gi>),
            mais il s’agit d’un élément qui doit être placé au début du texte transcrit pour chaque
            page : </p>
          <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
            <body xml:lang="en">
              <pb n="42"/>
              <p>Ce paragraphe débute sur la page numéro 42... <!-- plus de texte ici -->
                <pb n="43"/>
                <!-- encore plus de texte ici --> ... et se termine au milieu de la page numéro
                43.</p>
              <p>Ce paragraphe beaucoup plus court débute et se termine sur la page 43. </p>
            </body>
          </egXML>
          <p>Un examen attentif de l’exemple ci-dessus peut expliquer pourquoi un élément
              <gi>page</gi> qui entourerait tout le texte d’une page (plutôt qu’un élément vide
              <gi>pb</gi> qui ne fait que marquer le début d’une page) n’est pas possible. En XML et
            dans les langages de balisage similaires, il existe une règle absolue : les éléments
            définis par les balises doivent être imbriqués les uns dans les autres. Si nous
            commençons un élément <gi>page</gi>, et qu’ensuite à l’intérieur nous commençons un
            élément <gi>p</gi>, la syntaxe nous oblige à fermer ce <gi>p</gi> avant que nous
            puissions fermer l’élément <gi>page</gi>, même s’il est bien connu que les paragraphes
            s’étalent bien souvent au-delà des limites d’une page. </p>
          <p>Les utilisateurs de XML (et avant cela de SGML) ont essayé depuis des décennies de
            trouver de meilleures façons de représenter les structures textuelles sans être bloqués
            par cette contrainte, et nous n’entrerons pas ici en plus de détails dans la discussion
            du <soCalled>problème de chevauchement</soCalled>. Notons simplement qu’une façon bien
            établie que propose la TEI pour résoudre ce problème prend la forme des balises
              <soCalled>bornes</soCalled> (<foreign>milestones</foreign>), dont <gi>pb</gi> est
            probablement l’exemple le plus fréquent. Alors que les balises normales dans un document
            XML marquent explicitement à la fois le début et la fin d’un élément, et entourent donc
            toujours quelque chose, une balise borne marque simplement un point où quelque chose
            change, mais n’entoure rien. La borne numéro 42 sur la route allant de Londres à Bath
            marque le point où commence la quarante-deuxième section de la route. Nous pouvons
            supposer que si nous continuons nous allons atteindre une borne numéro 43, qui marquera
            le point où commence la quarante-troisième section, et donc (puisqu’une portion de route
            ne peut appartenir à deux sections en même temps) le point où se termine la
            quarante-deuxième section - mais cela n’est pas explicitement marqué. </p>
          <p>Les éléments <gi>lb</gi> (<soCalled>line break</soCalled>, changement de ligne),
              <gi>cb</gi> (<soCalled>column break</soCalled>, changement de colonne), et <gi>gb</gi>
              (<soCalled>gathering break</soCalled>, début de cahier pour des folios) sont tous des
            bornes dans ce sens. En plus de cela, la TEI offre un élément générique
              <gi>milestone</gi> (borne) qui peut être utilisé pour marquer tout type d’unité qui ne
            dispose pas de son propre mécanisme. Par exemple, considérons la pratique (commune au
            dix-neuvième siècle) de publier des romans sous forme de feuilletons. Nous pourrions
            souhaiter marquer les limites des épisodes individuels, même s’ils ne correspondent pas
            forcément très bien à l’organisation interne du roman en série de chapitres (il arrivait
            parfois à Charles Dickens, par exemple, de terminer un épisode par un <q>cliffhanger</q>
            en milieu de chapitre). Un élément <code>&lt;milestone unit=’épisode’ n=’12’/&gt;</code>
            peut être utilisé pour représenter le point où l’<q>épisode</q> numéro 12 commence,
            indépendamment de la structure des éléments <gi>div</gi> et <gi>p</gi> utilisés pour le
            texte lui-même.</p>
          <p>Cet élément générique peut être utilisé pour tout type de changement, bien sûr, pas
            uniquement pour des unités structurelles. Une analyse narrative pourrait être
            représentée en utilisant des éléments <gi>milestone</gi> pour marquer les points
            auxquels la voix narrative change ; une analyse stylistique pourrait les utiliser pour
            marquer les points de variation stylitique. Il existe aussi d’autres éléments
            spécifiques qui agissent à la façon des bornes, par exemple pour indiquer les
            changements de qualité de la voix dans la transcription du discours oral, ou les
            changements de main dans la transcription d’un manuscrit. </p>
        </div>
        <div>
          <head>Langues et systèmes d’écriture</head>
          <p>A moins d’être une balise vide de type borne, chaque élément d’un document TEI peut
            contenir du texte brut, du <soCalled>contenu élémentaire</soCalled>, ou, cas de loin le
            plus fréquent, du <soCalled>contenu mixte</soCalled>. Le texte brut consiste en des
            caractères représentés à l’aide du standard Unicode ; le contenu élémentaire consiste en
            d’autres éléments XML, et le contenu mixte combine les deux. Les éléments et attributs
            TEI sont utilisés pour associer au contenu des propriétés, sémantiques ou autres, de
            telle façon qu’un processeur puisse le traiter correctement dans des situations variées.
            Une propriété particulièrement importante est la langue dans laquelle le contenu textuel
            est exprimé ; une autre est la façon dont le contenu textuel est affiché ou mis en
            forme. Ces propriétés sont potentiellement importantes à presque tous les niveaux : nous
            pourrions vouloir dire qu’un document entier utilise une langue spécifique, ou que c’est
            le cas de quelques mots seulement ici ou là ; nous pourrions vouloir dire que
            l’intégralité d’un document a été saisie dans une police Roman d’une taille donnée, et
            ensuite indiquer quelles parties utilisent une autre police ou une autre taille. Parce
            que de telles informations peuvent potentiellement s’appliquer à tout document, la TEI
            propose des <term>attributs globaux</term> pour les spécifier. </p>
          <div>
            <head>Langues</head>
            <p>L’attribut global <att>xml:lang</att> est le moyen recommandé pour indiquer la langue
              dans laquelle le contenu d’un élément est exprimé. Comme le suggère le préfixe
                <code>xml:</code>, cet attribut est commun à tous les documents XML : il n’est pas
              défini par la TEI mais par le W3C, comme une partie de la définition de XML. Sa valeur
              s’applique hiérarchiquement à tous les éléments contenus par l’élément, à moins d’être
              redéfinie : </p>
            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
              <div xml:lang="la">
                <s>Pars haec latine composita est.</s>
                <s xml:lang="fr">Mais cette phrase est en français. </s>
                <s>Vita brevis, ars longa.</s>
              </div>
            </egXML>
            <p>Ici, nous spécifions que tout l’élément <gi>div</gi> utilise la langue identifiée par
              le code <q>la</q>, c’est-à-dire le latin (les codes utilisés proviennent du standard
              ISO 639 pour les identifiants de langues). Puisqu’il est contenu dans cette
                <gi>div</gi>, il n’est pas besoin de rappeler cette information pour le premier
              élément <gi>s</gi>. Le deuxième élément <gi>s</gi>, en revanche, redéfinit cette
              valeur, et indique que son contenu est en français (la langue identifiée par le code
                <code>fr</code>). Le troisième élément est à nouveau en latin. Pour connaître la
              langue du contenu d’un élément, un processeur doit d’abord chercher à définir si cet
              élément, ou un de ses parents, fournit une valeur pour <att>xml:lang</att>. Comme vous
              pouvez l’imaginer, le parent le plus proche est celui qui s’applique, s’il y en a plus
              d’un. Supposons par exemple que la deuxième phrase de l’exemple ci-dessus contienne
              aussi une expression anglaise. Une telle expression doit être balisée avec un élément
              bien sûr : l’élément <gi>foreign</gi> est conçu pour de tels cas, où nous souhaitons
              simplement montrer qu’une séquence de contenu utilise une langue différente : </p>
            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
              <div xml:lang="la">
                <s>Pars haec latine composita est.</s>
                <s xml:lang="fr">Mais cette phrase est en français, <foreign xml:lang="en">damn
                    it</foreign>.</s>
                <s>Vita brevis, ars longa.</s>
              </div>
            </egXML>
            <p>Les codes utilisés pour identifier la langue peuvent (comme c’est la cas ici) être
              des codes standard de deux lettres ; des codes plus complexes peuvent être utilisés
              pour distinguer des variantes géographiques ou sociales, ou pour distinguer la même
              langue écrite avec différents alphabets. Ces codes, et les manières de les utiliser,
              sont définis par l’ISO plutôt que par la TEI, et nous n’entrerons pas dans plus de
              détails ici. </p>
          </div>
          <div>
            <head>Caractères non-standard</head>
            <p>Nous avons noté plus haut qu’un document TEI est un document XML, et est donc exprimé
              au moyen de caractères Unicode. Le standard Unicode, au moment de la rédaction de cet
              ouvrage, couvre une très grande proportion des systèmes d’écriture passés et présents,
              mais, logiquement, ne tente pas de standardiser des systèmes d’écriture dont l’étude
              ou la définition est encore en cours, pas plus qu’il ne tente de fournir des codes
              pour chaque caractère possible ou chaque variante de glyphe qu’il est possible de
              rencontrer dans l’étude de documents anciens. Pour ces raisons, la TEI propose un
              élément <gi>g</gi> qui peut être utilisé pour marquer la présence dans un document de
              caractères ou de glyphes pour lesquels il n’existe pas de code standard Unicode. </p>
            <p>Supposons par exemple que nous étudions un ensemble de manuscrits caractérisés par
              une forme très particulière d’une lettre (disons le R) ; nos transcriptions TEI
              peuvent distinguer cette variante de glyphe de la forme habituelle de cette même
              lettre en utilisant un élément <gi>g</gi> pour marquer la variante. Le contenu de
                <gi>g</gi> peut simplement être une forme normalisée, ou bien l’élément peut être
              vide ; dans tous les cas, il portera un attribut <att>ref</att> pointant vers un
              élément <gi>glyph</gi>, dans lequel nous aurons défini la nature, la fonction,
              l’apparence, le nom etc. de cette variante. Supposons donc que nous avons identifié et
              décrit trois formes variantes de la lettre R, en leur donnant les codes R1, R2, R3.
              Nous pourrions alors représenter les occurrences individuelles de ces formes comme
                <code>&lt;g ref=’#R1’/&gt;</code>, <code>&lt;g ref=’#R2’/&gt;</code> ou <code>&lt;g
                ref=’#R3’/&gt;</code>. Les définitions associées peuvent être fournies par l’élement
                <gi>charsDecl</gi> de l’en-tête TEI, comme il en sera question plus bas. </p>
          </div>
        </div>
        <div xml:id="frrend">
          <head>Rendu</head>
          <p>Le terme <term>rendu</term> (<foreign>rendition</foreign> en anglais) est utilisé dans
            le contexte de la TEI pour décrire la façon dont un élément est mis en forme ou
            présenté, sur écran ou sur une page. La TEI n’est pas un système de mise en forme de
            documents, et (comme nous l’avons suggéré plus haut) a généralement pour but de
            faciliter un encodage fidèle au sens d’un texte plutôt qu’un encodage reproduisant son
            apparence, ou son apparence souhaitée. C’est un des multiples aspects qui distinguent la
            TEI des systèmes généralement utilisés pour le trairement de texte, comme nous l’avons
            noté plus haut. Néanmoins, reconnaissant qu’il peut être important de conserver des
            informations sur le rendu originel d’un document, à fins d’analyse (notamment parce
            qu’il se peut que cette apparence soit la seule chose qui puisse être décrite de manière
            sûre dans un document ancien), la TEI propose un certain nombre de mécanismes pour
            encoder ces données. Soulignons une fois encore que la fonction d’un tel balisage du
            rendu est toujours de décrire l’apparence ou le rendu d’un ou plusieurs documents
            source. Bien sûr, il est probable qu’en visualisant un texte encodé d’une telle manière
            on souhaitera obtenir une apparence similaire en utilisant des technologies différentes,
            mais ce n’est pas nécessairement le cas. </p>
          <p>La méthode la plus simple est d’utiliser l’attribut global <att>rend</att>. Cet
            attribut opère d’une manière similaire à l’attribut <att>xml:lang</att> évoqué plus haut
            : il précise une valeur codée pour le rendu associé à un élément et (à moins d’être
            redéfinie) à ses enfants. Cependant, à la différence de <att>xml:lang</att>, les valeurs
            disponibles pour l’attribut <att>rend</att> ne sont pas définies formellement, que ce
            soit par la TEI ou un par autre organisme, même si un nombre assez limité de codes sont
            utilisés par convention. L’encodeur est libre de créer son propre ensemble de valeurs et
            de les appliquer systématiquement (ou pas) comme il le souhaite. </p>
          <p>L’attribut <att>rendition</att>, en revanche, opère plutôt comme l’attribut
              <att>ref</att> de <gi>g</gi>, dans le sens où il fait référence à une définition (ou
            un ensemble de définitions) donnée ailleurs. L’encodeur est ainsi contraint à la fois à
            utiliser seulement un ensemble spécifié de valeurs de rendu, et à fournir (ou faire
            référence à) une forme de définition de la signification souhaitée pour chacune de ces
            valeurs. </p>
          <p>De telles <q>définitions de style</q> sont bien sûr facilement exprimées en utilisant
            un langage d’encodage conçu pour un logiciel de mise en page, comme un navigateur web ou
            un logiciel de traitement de texte. La TEI vous autorise à exprimer vos définitions dans
            n’importe quel langage de votre choix. Actuellement, une recommandation du W3C bien
            établie, appelée CSS (<foreign>Cascading Stylesheets</foreign>) est la plus pratique,
            puisqu’elle est à la fois puissante et très largement implémentée. La syntaxe de ce
            langage est très simple et peut même être utilisée directement dans un document TEI,
            soit pour fournir le rendu par défaut d’un élément, ou pour redéfinir ce rendu par
            défaut en utilisant encore un autre attribut global : <att>style</att>. </p>

          <p>Montrons maintenant comment chacune de ces méthodes peut être utilisée pour encoder le
            court passage suivant, tiré d’un livre scolaire du début du XVIIe siècle. </p>
          <figure>
            <graphic url="sample.png" height="1088px" width="527px"/>
            <head type="legend">Extrait de Henry Care, <title>The tutor to true English</title>
              (1687), p. 70</head>
          </figure>
          <p>Dans ce passage, nous pouvons observer une séquence de mots en caractères gothiques, en
            caractères romains normaux, et en italiques. Nous pouvons spéculer sur les raisons de
            cette variation typographique, mais supposons que, pour commencer au moins, nous
            voulions simplement l’enregistrer. Nous pourrions alors adopter un encodage comme le
            suivant : </p>
          <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
            <p rend="romain"><lb/>And here note, for a Caution against <hi rend="italique"
                  >Extrava-<lb break="no"/>gance</hi>, and for encouragement to <hi rend="italique"
                >Frugality</hi> and <lb/>good Husbandry in all People, especially <hi rend="italic"
                >Youth</hi>,</p>
            <p rend="gothique"><lb/>That <hi rend="romain">every Penny</hi> any Person spends
              <lb/>idly, would purchase a <hi rend="romain">Yard</hi> (that is three <lb/>foot)
              square, and somewhat above, of as <hi rend="romain">
                <lb/>good Land</hi> as most in England, to <hi rend="romain">him <lb/>and his Heirs
                for ever.</hi></p>
          </egXML>
          <p>Cet encodage utilise l’élément borne <gi>lb</gi> pour marquer explicitement le début
            des lignes typographiques. Il utilise aussi un nouvel élément <gi>hi</gi> (abréviation
            de <foreign>highlighted</foreign>, mis en valeur). Cet élément n’a pas de sémantique
            particulière ― il indique simplement que son contenu se distingue visuellement de ce qui
            l’entoure, un peu de la même façon que <gi>foreign</gi> montre simplement que son
            contenu est dans une langue différente de ce qui l’entoure. La nature de cette
            distinction n’est pas complètement précisée puisque cet encodage n’explique pas ce que
            signifient les valeurs <val>romain</val>, <val>italique</val> ou <val>gothique</val>, et
            il n’y a pas non plus de moyen de fournir une telle explication, à part une note
            documentaire. Bien sûr, un lecteur humain saura plus ou moins ce que signifie
              <q>italique</q>, mais un programme informatique ne le saura probablement pas.
            Imaginons au contraire que nous ayons fourni des définitions (exprimées en CSS) à
            l’emplacement destiné à cet usage dans le <gi>teiHeader</gi> : </p>
          <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
            <rendition xml:id="it" scheme="css">font-family: roman; font-style: italic</rendition>
            <rendition xml:id="ro" scheme="css">font-family: roman; font-style: normal</rendition>
            <rendition xml:id="go" scheme="css">font-family: unifraktur cursive</rendition>
          </egXML>
          <p>Une fois ces définitions en place, nous pourrions simplifier un peu notre exemple :</p>
          <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
            <p rendition="#go">That <hi rendition="#ro">every Penny</hi> any Person spends idly
              ...</p>
          </egXML>
          <p>N’importe quel programme informatique peut maintenant traiter la CSS directement, et
            afficher notre texte d’une manière visuellement marquée. </p>
          <p>Qui plus est, puisque les expressions CSS sont en fait très simples, nous pourrions
            simplement utiliser l’attribut <att>style</att> pour les fournir directement à
            l’intérieur de notre texte : </p>
          <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
            <p style="font-family: roman">And here note, for a Caution against <hi
                style="font-style:italic">Extravagance</hi>, and for encouragement to <hi
                style="font-style:italic">Frugality</hi> ...</p>
          </egXML>
          <p>Comme nous l’avons noté plus haut, l’élément <gi>hi</gi> n’a pas de sémantique, il
            indique simplement qu’une partie du document encodé a un aspect significativement
            différent. Dans les projets d’encodage à grande échelle, l’identification de telles
            variations peut être la seule chose réalisable. Dans des projets travaillant avec des
            ressources très anciennes, visuellement complexes ou difficilement compréhensibles, il
            peut aussi être très difficile de faire plus que de mentionner que <q>cette partie du
              texte est visuellement distincte d’une certaine façon</q>. Mais pour la vaste majorité
            des projets d’encodage TEI, il est généralement considéré à la fois souhaitable et
            possible d’ajouter de la valeur à un encodage en s’arrêtant pour réfléchir au
              <emph>pourquoi</emph> d’une mise en forme visuellement distincte dans la source.
            Lorsqu’une réponse à cette question peut être apportée avec un certain degré de
            confiance, un encodage nous montrant ce qui a motivé la décision originelle de mise en
            forme est plus susceptible d’être utile. </p>
          <p>Il est assez aisé de lister les principales raisons qui peuvent pousser un imprimeur à
            choisir de distinguer visuellement certains mots dans un texte imprimé selon les
            conventions élaborées en Europe occidentale durant les trois derniers siècles. Les mots
            dans une langue étrangère sont presque toujours distingués, comme le sont les mots sur
            lesquels l’auteur met un certain degré d’emphase linguistique. Les titres et les termes
            techniques sont par convention distingués visuellement lorsqu’ils apparaissent dans de
            la prose. Jusqu’à une période récente, les mots indiquant les noms de personnes, de
            lieux ou d’abstractions étaient également distingués visuellement par convention. </p>
          <p>Notez que nous utilisons ici la notion de <term>mise en valeur</term>
              (<foreign>highlighting</foreign> en anglais) pour inclure toute forme de relief
            visuel, qu’il s’agisse d’un passage en italique inclus dans un autre mis en forme pour
            l’essentiel en caractères romains, ou l’inverse, ou (comme ci-dessus) un passage en
            caractères romains inclus dans un autre mis en forme pour l’essentiel en caractères
            gothique. Si nous étendons le sens de cette notion pour inclure des passages entourés
            par diverses sortes de guillemets, la liste des motivations possibles de la mise en
            valeur s’élargit pour inclure les passages au discours direct, les éléments référencés
            ou cités d’une source externe, ou que l’auteur veut indiquer comme ne lui appartenant
            pas, les mots qui sont discutés plutôt qu’utilisés... etc. etc.</p>
          <p>La TEI propose des éléments qui permettent à l’encodeur de faire toutes ces
            distinctions sémantiques et bien d’autres dans les simples mots d’un texte, guidé par
            les indices visuels implicites dans le rendu originel d’un document, et la compréhension
            qu’en a l’encodeur. C’est souvent un moyen utile pour distinguer des passages ambigus
            d’un texte. Dans un article de revue contemporain, par exemple, un passage en italiques
            peut être une expression en langue étrangère, le titre d’un autre article, d’un film ou
            d’une chanson, un terme technique, ou une expression que l’auteur souhaite mettre en
            valeur. En utilisant la balise appropriée (<gi>foreign</gi>, <gi>title</gi>,
              <gi>term</gi> ou <gi>emph</gi> respectivement), l’encodeur enrichit le texte et en
            facilite un traitement plus intelligent, par exemple pour lister les titres de travaux
            mentionnés dans un document, en excluant les expressions mises en valeur ou les mots en
            langue étrangère. </p>
          <p>Ces balises peuvent aussi être utilisées même lorsqu’aucune mise en valeur n’a été
            apliquée, bien sûr. L’attribut <att>rend</att> est aussi disponible sur tous ces
            éléments, si bien que l’encodeur peut dire à la fois ce qu’il pense qu’indique un
            passage mis en valeur, et dans quelle mesure il est visuellement remarquable, s’il y a
            lieu. </p>
        </div>
        <div>
          <head>Noms et dates</head>
          <p>Nous avons mentionné plus haut la convention voulant que l’on distingue visuellement
            les noms de personnes, de lieux, etc. dans un texte imprimé. Cette pratique, qui était
            généralisée jusqu’au milieu du XIXe siècle, témoigne d’un désir bien établi des lecteurs
            de distinguer clairement les noms des autres mots, un désir qui demeure partagé par les
            encodeurs numériques des temps modernes. Identifier ce qui est souvent désigné comme les
              <q>entités nommées</q> du reste d’un océan de mots est une tâche tout aussi importante
            pour le linguiste d’aujourd’hui construisant un système de traitement du langage, ou
            pour l’historien numérique d’aujourd’hui retraçant des réseaux sociaux au sein d’un
            corpus de correspondances du XVIIIe siècle, que pour les services secrets d’aujourd’hui
            qui tentent de traquer les références à des personnes suspectées de terrorisme dans de
            vastes ensembles de données de surveillance. </p>
          <p>La TEI propose plusieurs éléments pour encoder de telles choses une fois qu’elles ont
            été identifiées. Le plus générique d’entre eux est probablement <gi>rs</gi> (abréviation
            de <foreign>referring strintg</foreign>, chaîne de référence) qui peut être utilisé pour
            baliser toute séquence de mots dont l’encodeur considère qu’elle fait référence à une
            entité telle qu’une personne ou un lieu, même si la référence ne prend pas la forme d’un
            nom mais d’une référence pronominale (<q>elle</q>, <q>le roi</q>), d’une expression
            déictique (<q>cette fille</q>, <q>le type que nous avons vu jeudi</q>), ou d’un idiome
              (<q>la Ville Lumière</q>, <q><foreign xml:lang="en">the big apple</foreign></q>). Mais
            lorsque une référence de ce type ne contient qu’un ou plusieurs pronoms, elle devrait
            être encodée en utilisant l’élément générique <gi>name</gi>. </p>


          <p>Les éléments <gi>rs</gi> et <gi>name</gi> ont tous deux un attribut <att>type</att> qui
            peut être utilisé pour distinguer le type d’entité qui est nommée, de telle façon que,
            par exemple, le lieu <code>&lt;name type="place"&gt;Londres&lt;/name&gt;</code> puisse
            être distingué du célèbre journaliste <code>&lt;name type="person"
              &gt;Londres&lt;/name&gt;</code>. Cependant, la TEI propose aussi des balises
            spécialisées qui vous permettent de faire la même distinction, et d’autres, avec plus de
            précision. Ces éléments plus spécialisés distinguent les noms qui font explicitement
            référence à différents types d’entités. Ils proposent donc <gi>persName</gi>,
              <gi>placeName</gi>, <gi>orgName</gi> pour exprimer l’affirmation que le nom fait
            référence à une personne, un lieu ou une organisation respectivement. Il est également
            possible d’identifier des composants significatifs de ces noms : la TEI propose les
            éléments <gi>surname</gi>, <gi>foreName</gi>, <gi>altName</gi> (pour un nom alternatif,
            comme un surnom par exemple), <gi>roleName</gi> (pour un rôle socialement défini tel que
              <q>Lady</q>, <q>Ecuyer</q>, <q>Prédicateur</q>, etc.), <gi>genName</gi> (pour un nom
            de génération comme <q>Junior</q>, <q>l’Ancien</q>, etc.) et bien d’autres. Pour les
            noms de lieux, la TEI distingue des composants permettant de situer le nom dans un
            contexte socio-politique comme <gi>settlement</gi>, <gi>region</gi>, <gi>country</gi>,
            et aussi des composants comme <gi>geogName</gi> pour n’importe quel nom purement
            géographique comme le <q>Mont Sinaï</q> ou la <q>Mer Méditerranée</q>, qui peuvent
            encore être décomposés en un nom (<q>Sinaï</q>, <q>Méditerrannée</q>) et le nom d’un
            caractère géographique (<q>Mont</q>, <q>Mer</q>). </p>
          <p>Ces éléments sont particulièrement utiles lorsqu’on a affaire à des documents
            d’archives, pour lesquels l’indexation des noms de personnes et de lieux mentionnés dans
            un document est une préoccupation majeure, mais ils peuvent être utiles dans tout type
            d’édition électronique ou étude lexicale. </p>
          <p>Imaginons par exemple que nous préparons une édition électronique d’une source primaire
            telle que les <title>Current Record of Events from 1792 to 1885, As recorded by The
              Shaker community of Canterbury, New Hampshire</title> (un manuscrit conservé dans les
            collections spéciales de la Hamilton College Library). Ce document du XIXe siècle
            commence par la phrase suivante : <q>Le premier jour de février 1792 le Père Job Bishop
              et le Doyen Edmond Lougee arrivèrent de New Lebanon N.Y. pour organiser et établir une
              communauté de Croyants à Canterbury N.H.</q>
          </p>
          <p>Nous pourrions nous contenter de simplement enregistrer la présence de noms propres
              (<q>Père Job Bishop</q>, <q>Canterbury</q> etc.) en utilisant l’élément <gi>name</gi>
            comme ceci : </p>
          <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
            <p>Le premier jour de février 1792 le <name>Père Job Bishop</name> et le <name>Doyen
                Edmond Lougee</name> arrivèrent de <name>New Lebanon N.Y.</name> pour organiser et
              établir une communauté de Croyants à <name>Canterbury N.H</name>.</p>
          </egXML>
          <p>Même ce balisage minimal permet de distinguer facilement les noms de personnes et de
            lieux mentionnés, et ainsi de les traiter séparément du reste du texte, par exemple pour
            construire un index des noms, ou pour lier ces références à des informations
            complémentaires sur la personne ou le lieu concerné</p>
          <p>Un balisage plus précis, cependant, distinguerait les composants des noms qui (comme
            c’est souvent le cas) combinent le nom de famille (<q>Bishop</q>, <q>Lougee</q>) avec
            des noms indiquant un rôle social (<q>Père</q>, <q>Doyen</q>) et des prénoms
            (<q>Job</q>, <q>Edmond</q>). De telles distinctions ne peuvent être rendues explicites
            que par un balisage approprié ― <q>Bishop</q>, qui signifie <q>évêque</q>, pourrait être
            aussi bien un rôle qu’un nom de famille, selon le contexte. De la même façon, à
            l’intérieur d’un <gi>placeName</gi>, il est utile de distinguer le nom d’une région
            administrative ou autre, telle qu’un état US, du nom d’une <term>implantation</term>, en
            anglais <foreign>settlement</foreign> (la TEI utilise ce terme neutre de préférence à
            d’autres termes comme <q>ville</q>, <q>village</q>, <q>cité</q> etc. qui sont difficiles
            à définir hors d’un contexte très précis).</p>
          <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
            <p>Le premier jour de février 1792 le <persName><roleName>Père</roleName>
                <forename>Job</forename>
                <surname>Bishop</surname></persName> et le <persName><roleName>Doyen</roleName>
                <forename>Edmond</forename>
                <surname>Lougee</surname></persName> arrivèrent de <placeName><settlement>New
                  Lebanon</settlement>
                <region>N.Y.</region></placeName> pour organiser et établir une communauté de
              Croyants à <placeName><settlement>Canterbury</settlement>,
                <region>N.H.</region></placeName></p>
          </egXML>
          <p>Par définition, un nom fait référence à une entité spécifique (une personne ou un lieu)
            mais les recherches historiques ou généalogiques ne seraient guère stimulantes si cette
            référence était toujours sans ambiguité et directe. Cet <q>Edmond Lougee</q> est-il la
            même personne que l’<q>Edmund Lougee</q> enregistré dans d’autres sources ? Un peu plus
            loin dans la source, il est fait mention d’un <q>Doyen Lougee</q> : s’agit-il de la même
            personne ? Comme toujours, la TEI ne peut pas vous aider à résoudre de telles questions,
            mais elle vous donne les moyens d’exprimer la réponse (si vous la trouvez). </p>
          <p>Proposer une forme standardisée pour un nom a été, de longue date, une préoccupation
            des bibliothécaires et catalogueurs. Pour les œuvres littéraires et les personnes, ainsi
            que pour les géographies contemporaine et classique, il existe des travaux de référence
            bien établis ou <soCalled>fichiers d’autorités</soCalled>, qui offrent un point de
            référence utile pour beaucoup des entités qui peuvent être nommées dans un document TEI
            ; pour d’autres, nous pouvons trouver certaines formes d’informations canoniques dans
            d’autres références en ligne comme wikipedia ou ancestry.com. L’une des façons
            d’exprimer clairement qui est selon nous cet <q>Edmond Lougee</q> parmi les nombreuses
            personnes possibles serait donc de donner une référence à une fiche en ligne faisant
            autorité pour cette personne : </p>
          <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples"> ... <persName
              ref="http://records.ancestry.co.uk/Edmund_Lougee_records.ashx?pid=24762763"> Doyen
              Edmond Lougee </persName> ... </egXML>
          <p>Cependant, puisque bien peu de personnes mentionnées dans des documents d’archives de
            ce type sont susceptibles de disposer de telles fiches, il sera souvent nécessaire pour
            un projet de définir ses propres fichiers d’autorités, comprenant une série
            d’enregistrements, un pour chaque individu identifié. La TEI propose des éléments
            additionnels qui peuvent être utilisés pour enregistrer ce type d’informations avec
            beaucoup de détails : l’information biographique ou prosopographique par exemple peut
            être rassemblée au sein d’un élément <gi>person</gi>, tandis que l’information
            géographique peut être rassemblée au sein d’un élément <gi>place</gi> ; si l’on procède
            ainsi, alors l’attribut <att>ref</att> peut être utilisé pour pointer vers ces
            descriptions : </p>
          <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
            <persName ref="#P1234"> Doyen Edmond Lougee </persName>
            <!-- .... -->
            <person xml:id="P1234">
              <p>Edmund ou Edmond Lougee est né à Exeter Newmarket, Rockingham, New Hampshire, USA
                en 1731 de John Lougee et Anne Gilman. Il a épousé Hannah Lord et a eu 7 enfants. Il
                est décédé le 3 juin 1807 à Loudon, New Hampshire, USA.</p>
            </person>
          </egXML>
          <p>Notons que cet exemple fournit un simple résumé des informations disponibles sur le
            Doyen Lougee au sein de l’élément <gi>person</gi> référencé. Il aurait pu, de manière
            alternative, être construit en utilisant des éléments spécialisés tels que
              <gi>birth</gi>, <gi>death</gi>, <gi>marriage</gi>, <gi>relation</gi> etc. </p>


          <p>Il peut cependant être suffisant, pour les besoins d’un projet, de fournir avec chaque
            référence un code arbitraire, ou une forme normalisée du nom, incluant éventuellement
            des dates ou un repère de génération pour rendre cette forme unique. L’attribut
              <att>key</att> est destiné à cet usage : </p>
          <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
            <persName key="Lougee, Edmond (1731-1807)"> Doyen Edmond Lougee </persName>
          </egXML>
          <p>La normalisation au moyen de valeurs d’attributs est un mécanisme proposé fréquemment
            dans la TEI. Il est particulièrement utile lorsque quelque chose qui devrait avoir
            toujours le même format pour être reconnue par un moteur de recherche ou un processeur
            apparaît de fait dans un document sous différentes formes, dont certaines peuvent avoir
            un intérêt ou une importance quelconque. Si nous souhaitons retrouver dans ce document
            toutes les références à des événements se passant avant ou après une certaine date, par
            exemple, la tâche sera bien plus aisée si les dates utilisent toutes une représentation
            standard. Dans l’exemple ci-dessus, nous pourrions donc choisir d’encoder la première
            date comme ceci : </p>
          <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
            <p>
              <date when="1792-02-01">Le premier jour de février 1792</date> ... </p>
          </egXML>
          <p>en utilisant la recommandation du W3C pour la mise en forme des dates. L’attribut
              <att>when</att> utilisé ici nous permet d’associer une date à un point précis dans le
            temps. La TEI propose aussi un ensemble d’autres attributs qui peuvent être utilisés de
            manière combinée pour exprimer des concepts temporels variés : </p>
          <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
            <p><date notAfter="1792-02-28" notBefore="1792-02-01">En février 1792</date> ... </p>
          </egXML>
          <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
            <p><date from="1792-02-01" to="1792-02-07">Pendant la première semaine de février
                1792</date> ... </p>
          </egXML>
        </div>
        <div>
          <head>Tableaux, figures et bibliographies</head>
          <p>Les documents, dans le monde réel, contiennent de nombreux composants non-textuels ou
            semi-textuels comme des figures ou des tableaux, ainsi que des composants textuels qui
            ont leur propre structure interne comme un index ou une bibliographie. En particulier
            lorsque la TEI est utilisée pour encoder un nouveau document, mais aussi lorsqu’il est
            nécessaire d’indiquer la présence de tels composants dans un document existant,
            l’encodeur ne peut se passer d’élements tels que <gi>table</gi>, <gi>figure</gi> ou
              <gi>bibl</gi>, que nous allons présenter tour à tour brièvement dans les sections
            suivantes. </p>
          <div>
            <head>Tableaux</head>
            <p>Un tableau est une manière d’organiser des bouts d’information textuelle en lignes
              (ou colonnes) composées de cellules. La plupart des systèmes de production de
              documents ont développé des moyens très élaborés pour indiquer combien exactement de
              cellules d’un tableau doivent être affichées, mais ces moyens sont essentiellement
              absents du modèle de tableau de la TEI. Dans la TEI, un élément <gi>table</gi>
              (tableau) est composé de <gi>row</gi>s (lignes), qui sont composées de <gi>cell</gi>s
              (cellules). Un tableau TEI ne peut donc pas être aisément représenté comme une série
              de colonnes. Il existe un attribut <att>role</att> qui permet d’indiquer si une ligne
              particulière contient des noms de colonnes ou des données, et il existe des attributs
                <att>rows</att> et <att>cols</att> qui peuvent être utilisés pour indiquer si une
              ligne ou une cellule s’étale sur plus d’une ligne ou colonne respectivement. </p>

            <p>Supposons que nous rencontrions le tableau (imaginaire) suivant dans un document que
              nous encodons : <figure>
                <graphic url="table-fr.png" width="463px" height="71px"/>
                <head type="legend">Un tableau imaginaire</head>
              </figure> Dans notre version TEI, nous pouvons signifier que la première colonne de
              cellules fournit les titres pour les lignes correspondantes, et aussi que la cellule à
              la troisième colonne de la première ligne s’étale sur deux colonnes. </p>
            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
              <table>
                <row>
                  <cell role="label">Fruits</cell>
                  <cell>pomme</cell>
                  <cell>banane</cell>
                  <cell cols="2">cerise</cell>
                  <cell>datte</cell>
                </row>
                <row>
                  <cell role="label">Noix</cell>
                  <cell>amande</cell>
                  <cell>noix du Brésil</cell>
                  <cell>Noix de coco</cell>
                  <cell>Noix de Saint-Jacques</cell>
                  <cell>pistache</cell>
                </row>
              </table>
            </egXML>
          </div>
          <div>
            <head>Figures</head>
            <p>Tout type de composant graphique tel qu’une illustration, un graphique ou un
              diagramme peut être inclus dans un document, parfois en tant que composant séparé
              comme un frontispice ou des planches d’illustration séparées, parfois en tant que
              partie d’une division du texte. De telles figures contiennent souvent des en-têtes ou
              des titres, qui peuvent éventuellement être associés à un texte courant ou une image.
              Pour les encoder, la TEI propose un élément <gi>figure</gi> qui contient typiquement
              au moins un élément <gi>graphic</gi> et un ou plusieurs éléments <gi>head</gi>, mais
              d’autres éléments textuels peuvent également être utilisés si l’illustration contient
              du texte. </p>

            <p>L’élément <gi>graphic</gi> est une sorte de pointeur spécialisé. Son attribut
                <att>url</att> pointe vers l’endroit où se trouve une représentation numérique de
              l’image concernée. Les attributs <att>scale</att> (échelle), <att>width</att>
              (largeur) ou <att>height</att> (hauteur) sont proposés pour spécifier la taille
              désirée de l’image lorsqu’elle est affichée.</p>

            <p>Considérons l’exemple suivant, tiré de <title>Punch</title>, une célèbre revue
              humoristique britannique du XIXe siècle :</p>
            <figure>
              <graphic url="punch.png" width="1360px" height="1378px"/>
              <head type="legend">John Leech: <title>Domestic Bliss</title>, dessin dans Punch vol
                13 (juillet 1847), page 14.</head>
            </figure>
            <p>Nous pourrions l’encoder comme ceci : <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                <figure type="cartoon" place="topLeft">
                  <head rend="caps">Domestic Bliss</head>
                  <graphic url="vol13p14.png"/>
                  <sp>
                    <speaker rend="italic">Wife of your bussum</speaker>
                    <p rend="smallcaps"><q>Oh! I don’t want to interrupt you dear. I only want some
                        money for Baby’s socks — and to know whether you will have the mutton cold
                        or hashed.</q></p>
                  </sp>
                  <figDesc>L’intérieur d’une maison dessiné par Leech, montrant un homme échevelé en
                    robe de chambre assis à un bureau couvert de papiers, avec sa femme, deux jeunes
                    enfants (l’un d’entre eux tapant sur un tambour), et un chat. </figDesc>
                </figure>
              </egXML>
            </p>
            <p>Dans notre encodage, nous avons transcrit le texte sous le dessin en utilisant
              l’élément <gi>sp</gi> évoqué plus haut, pour montrer que le texte est présenté sous
              forme de dialogue. Nous avons aussi utilisé l’élément <gi>figDesc</gi> pour entourer
              du texte additionnel, qui n’est pas présent dans la figure elle-même, mais donne des
              métadonnées utiles qui peuvent être affichées comme une alternative à l’image, ou
              utilisées pour indexer son contenu. </p>
          </div>
          <div>
            <head>Références bibliographiques</head>
            <p>Les références bibliographiques, comme celles qui sont généralement incluses sous
              forme de bibliographie ou de liste de références à la fin d’un article scientifique,
              ou dans une note de bas de page, sont des éléments très communs dans les écrits
              scientifiques. Il est utile de distinguer explicitement de tels éléments et en
              particulier leurs composants (auteur, titre, maison d’édition, date de publication,
              etc.), à la fois pour rendre plus faciles les recherches les concernant, et pour
              rendre plus facile leur mise en forme. Lorsque de grandes quantités de ces références
              doivent être manipulées, des outils spécialisés tels que Zotero, qui peut importer et
              exporter au format TEI, offrent un moyen efficace de les gérer, mais ces références
              peuvent être traitées exactement de la même façon que tout autre composant d’un
              document TEI, qu’elles apparaissent dans le corps du texte, dans une division séparée
              au sein des parties annexes, ou dans l’en-tête. </p>

            <p>Dans les écrits scientifiques, on donne par convention les références dans un format
              standard, dans lequel les éléments apparaissent dans un ordre bien arrêté, et
              utilisent une mise en forme donnée. Que ce soit dans une note de bas de page ou dans
              une liste de références, un livre sera typiquement décrit d’une manière similaire à
              celle-ci :</p>
            <p>Cameron, D. (1995) <hi rend="italic">Verbal Hygiene</hi>. London and New York:
              Routledge. </p>
            <p>Le balisage TEI peut être utilisé pour montrer quelle partie de cette référence est
              le titre, laquelle est le lieu de publication, etc. La TEI propose deux éléments
              distincts à cet effet : <gi>biblStruct</gi> et <gi>bibl</gi>. </p>



            <p>L’élément <gi>biblStruct</gi> offre une vue <soCalled>structurée</soCalled> ou
                <term>centrée sur les données</term> d’une référence bibliographique, dans laquelle
              chaque partie de la description (auteur, titre, etc.) est balisée séparément, et
              traitée comme si elle faisait partie d’une base de données. Notez que la ponctuation
              n’est pas autorisée entre les composants, parce que différentes visualisations peuvent
              être nécessaires pour différents styles bibliographiques. Un balisage détaillé comme
              ci-dessous permet d’obtenir facilement ce résultat : le programme de mise en forme
              choisit simplement les éléments nécessaires, dans l’ordre requis, en insérant la
              ponctuation selon le style requis. </p>
            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
              <bibl xml:id="Cameron1995">
                <monogr>
                  <author>
                    <surname>Cameron</surname>
                    <forename>Deborah</forename>
                  </author>
                  <title>Verbal Hygiene</title>
                  <imprint>
                    <publisher>Routledge</publisher>
                    <pubPlace>London</pubPlace>
                    <pubPlace>New York</pubPlace>
                    <date>1995</date>
                  </imprint>
                </monogr>
              </bibl>
            </egXML>
            <p>L’élément <gi>monogr</gi> indique ici ce que les spécialistes de bibliographie
              appellent une <term>monographie</term>, c’est-à-dire un travail individuel, par
              opposition à une référence de <term>dépouillement analytique</term> comme un article
              de revue scientifique. </p>

            <p>L’élément <gi>bibl</gi> propose une vue moins structurée, plus <term>centrée sur le
                texte</term> d’une référence bibliographique, dans laquelle la ponctuation est
              autorisée entre les éléments balisés, en même temps que tout élément textuel. L’ordre
              des composants n’est pas fixé. Cet élément est utile lorsque l’encodeur souhaite
              suivre les conventions du catalogue (généralement imprimé) dont sont tirées les
              références, ou pour lequel elles sont destinées. </p>

            <p>En utilisant cet élément, nous pourrions baliser cette référence d’une façon plus
              proche de la version originale, au prix d’un traitement un peu plus compliqué par la
              suite : <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                <bibl><author>Deborah Cameron</author>: <title level="m">Verbal Hygiene.</title>.
                  London, New York: Routledge. <date>1995</date></bibl></egXML>
            </p>
            <p>La plupart des éléments disponibles dans <gi>biblStruct</gi> sont aussi disponibles
              (mais optionnels) dans <gi>bibl</gi>. Il est donc possible d’utiliser l’un ou l’autre
              élément pour effectuer un balisage détaillé de tout type de référence bibliographique.
              Nous donnerons d’autres exemples plus loin. </p>

            <p>Lorsqu’un livre est mentionné dans le texte, particulièrement s’il est mentionné plus
              d’une fois, il est courant d’utiliser une référence abrégée telle que
                <mentioned>Cameron 1995</mentioned>. Pour lier une telle référence à une description
              bibliographique plus complète, nous pouvons utiliser l’attribut <att>target</att> sur
              un élément <gi>ref</gi> ou <gi>ptr</gi>: <egXML
                xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                <p>Humans have <q>a healthy obsession with language</q> (<ref target="#Cameron1995"
                    >Cameron 1995</ref>). It would be surprising if we did not...</p>
              </egXML>
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
