<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_jtei.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_jtei.rng" type="application/xml"
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Qu’est-ce que la Text Encoding Initiative ?</title>
        <author><name>Lou Burnard</name>
          <affiliation/><email>lou.burnard@retired.ox.ac.uk</email></author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>Pour publication par Open Edition Press</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Traduction de la version originale, <title>What is the Text Encoding Initiative?</title>
          (traduction de <name>Marjorie Burghart</name>)</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>

    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="en">fr</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords xml:lang="fr">

          <term>TEI</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <!--revisionDesc>
       <change>
        <name>Lou Burnard</name>
        <date>2014-09-20</date>
        <desc>Finished tweaking into JTEI schema</desc>
      </change>
       <change>
        <name>Lou Burnard</name>
        <date>2014-04-01</date>
        <desc>Final TEI version</desc>
      </change>
      <change>
        <name>Lou Burnard</name>
        <date>2013-12-18</date>
        <desc>Assorted corrections from proofing.txt</desc>
      </change>
      <change>
        <name>Lou Burnard</name>
        <date>2013-11-02</date>
        <desc>Revised after further comments from reviewers; added glossary</desc>
      </change>
      <change>
        <name>Lou Burnard</name>
        <date>2013-08-18</date>
        <desc>Revised section ANA and HDR; feels like this is finished</desc>
      </change>
      <change>
        <name>Lou Burnard</name>
        <date>2013-08-09</date>
        <desc>Spellcheck</desc>
      </change>
      <change>
        <name>Lou Burnard</name>
        <date>2013-08-06</date>
        <desc>Added proper bibliog</desc>
      </change>
      <change>
        <name>Lou Burnard</name>
        <date>2013-07-18</date>
        <desc>Started topping and tailing</desc>
      </change>
      <change>
        <name>Lou Burnard</name>
        <date>2013-05-05</date>
        <desc>About two-thirds done</desc>
      </change>
      <change>
        <name>Lou Burnard</name>
        <date>2013-04-07T18:47:43</date>
        <desc>Started hacking</desc>
      </change>
    </revisionDesc-->
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="abstract">
        <head>Introduction</head>
        <p>La <q>Text Encoding Initiative</q> (TEI) est l’un des projets les plus durables et
          influents du champ aujourd’hui appelé Humanités numériques. Son but est de fournir des
          recommandations pour la création et la gestion sous une forme numérique de tout type de
          données créées et utilisées par les chercheurs en Sciences Humaines, comme les sources
          historiques, les manuscrits, les documents d’archives, les inscriptions anciennes, et bien
          d’autres. Comme son nom l’indique, son objet premier est le texte plutôt que le son ou la
          vidéo, mais elle peut être utilement appliquée à toute forme de données numériques. Il est
          important de souligner qu’elle a été créée et est maintenue par la communauté
          scientifique, pour l’usage de cette communauté. Dans ce petit ouvrage, nous tenterons
          d’expliquer la nature et les buts de la TEI et de donner quelques exemples concrets de la
          façon dont elle peut être utilisée dans un assortiment de projets de création de
          ressources numériques. Mais avant cela, nous allons tenter de répondre à une question que
          les textes introductifs comme celui-ci ont tendance à négliger: pourquoi, tout d’abord,
          prendre la peine d’utiliser la TEI ? Après tout, presque tout le monde sait utiliser un
          logiciel de traitement de texte pour créer des documents numériques, ou un logiciel de
          gestion de bases de données pour créer et gérer de l’information, ou un simple éditeur
          pour créer des pages web. Quel avantage y a-t-il à apprendre le XML ou la TEI pour faire
          la même chose ? </p>
        <p>Il y a beaucoup de réponses, mais nous en aborderons trois en particulier. La première
          est que la TEI XML s’intéresse au sens du texte plutôt qu’à son apparence. La deuxième est
          que la TEI XML est indépendante de tout environnement logiciel particulier. La troisième
          est que la TEI XML a été conçu par la communauté scientifique, qui est aussi en charge de
          son développement continu. </p>
        <list type="gloss">
          <label>Le sens avant le format</label>
          <item>Si vous accordez plus d’importance aux mots de votre texte et à leur sens qu’à la
            façon dont ils sont disposés sur la page, vous rencontrerez bien vite des limites
            frustrantes en utilisant un traitement de texte classique. La plupart de ces logiciels
            trouvera facilement pour vous, parmi des centaines de pages de texte, toutes les
            occurrences de la chaîne de caractères <mentioned>Paris</mentioned>. Mais pour une
            recherche intelligente – pour laquelle <mentioned>Paris</mentioned>, nom d’une ville du
            Texas, est distingué de celui de la capitale française, ou du prénom d’une starlette
            américaine – il faut plus que cela. Comme <ref type="bibl" target="#Coombsetal1987"
              >Coombs <foreign>et al.</foreign></ref> l’ont souligné dès 1987, il y a une différence
            significative entre la façon dont un chercheur considère des ressources textuelles et la
            façon dont la plupart des systèmes automatisés de préparation de documents sont conçus.
            Pour reprendre une expression souvent citée, si ce que vous voyez est ce que vous
            obtenez (WYSIWYG), alors vos n’obtenez QUE ce que vous voyez: c’est-à-dire que les
            systèmes qui se préoccupent essentiellement de réduire l’écart entre ce que l’on voit à
            l’écran et ce que l’on saisit au clavier ont tendance, pour arriver à ce résultat, à
            réduire l’expression et le stockage des informations sous forme numérique à l’apparence
            des chaînes de caractères, plutôt que leurs propriétés linguistique ou leur fonction.
            Vous pouvez ajuster à volonté la police, la taille, l’alignement ou la couleur de chaque
            occurrence du mot <mentioned>Paris</mentioned> dans votre document; mais vous ne pouvez
            pas utiliser un logiciel de traitement de texte pour indiquer, de manière fiable et
            systématique, quelles occurrences sont des noms de personne et lesquelles sont des noms
            de lieu. </item>
          <label>Indépendance des logiciels</label>
          <item>Si vous souhaitez partager les ressources textuelles que vous créez avec d’autres
            personnes (ou avec vous-même à quelques décennies de distance), vous devriez aussi vous
            préoccuper de la tendance de nombreux systèmes informatiques à appliquer leur propre
            façon de stocker l’information. Dans quelle mesure est-il possible d’utiliser dans un
            logiciel différent un document ou une base de données préparés avec votre logiciel
            préféré du moment? Peut-on les transférer de votre PC vers un Mac puis vers un Linux
            sans perte d’information ? Bien sûr il existe des logiciels permettant la conversion
            entre les dizaines de formats de fichiers différents qui sont actuellement en usage.
            C’est la bonne nouvelle. La mauvaise nouvelle est que de telles transformations sont
            toujours nécessaires, et sont souvent complexes et coûteuses à réaliser, et génératrices
            de perte d’information. Même au sein d’un même style de logiciels, la vraie
            interopérabilité reste problématique: un document préparé avec un traitement de textes
            (disons Word) peut avoir le même aspect, ou pas, lorsqu’on l’ouvre avec un autre (disons
            Open Office); une base de données créée par Filemaker Pro peut (ou non) être facile à
            convertir vers une autre utilisant Microsoft Access, et vice versa. <lb/> L’information
            contenue dans un document XML TEI a exactement le même aspect pour tous les logiciels
            qui l’utilisent. Il n’y a pas de tour de magie, accessible uniquement à un logiciel
            particulier tournant dans un environnement particulier. Un fichier XML TEI, comme les
            autres fichiers XML, est simplement une séquence de caractères lisibles, sans codes
            secrets incrustés. En effet, un document XML TEI représente un texte largement sans
            prêter <emph>aucune</emph> attention au logiciel qui pourrait être utilisé pour le
            visualiser, l’analyser ou l’entreposer. Au contraire, le contenu d’un document XML TEI
            représente directement ce que son créateur considère significatif dans sa structure et
            son contenu. Si une chaîne de caractères est identifiée par l’encodeur comme le nom
            d’une personne ou d’un lieu, ou un mot étranger, ou le titre d’une chanson, ou un
            passage au discours direct (par exemple), la TEI offre des moyens pour l’identifier. Il
            peut être souhaitable de visualiser les titres de chanson en italiques lorsqu’on les
            imprime, mais d’ajouter des liens vers un enregistrement de base de données lorsqu’on
            les montre sur un site web. Il peut être souhaitable d’inclure (ou d’exclure) les
            passages au discours direct ou les mots étrangers lorsqu’on réalise une analyse du
            vocabulaire d’un texte. Les textes sous forme numérique peuvent être utilisés de bien
            des façons, après tout: c’est pour cela que nous les créons. Si l’on n’a besoin que
            d’une nouvelle copie d’un vieux livre, une photocopie numérique suffira. Mais si le but
            est de rendre un texte ancien accessible à toutes sortes de nouveaux lecteurs, alors il
            ne suffira pas de reproduire son apparence sur la page. La TEI XML nous offre un cadre
            pour représenter tout ce que nous considérons important à propos d’un texte, et non pas
            uniquement son apparence, afin que les logiciels puissent agir sur les différentes
            caractéristiques identifiées, générant de nouvelles visualisations et de nouvelles
            perspectives. En conséquence, prendre des décisions quant à l’encodage TEI-XML à
            utiliser est toujours une activité scientifique, impliquant toujours un choix conscient. </item>
          <label>Dirigé par sa communauté</label>
          <item>La TEI a été d’abord développée, il y a plus de trente ans, comme un projet de
            recherche dans le champ alors émergent de l’<soCalled>humanities computing</soCalled>.
            L’idée originelle était de proposer un ensemble de recommandations sur la façon dont les
            chercheurs devraient créer des ressources textuelles <soCalled>lisibles pas
              ordinateur</soCalled>, qui soient adaptées aux besoins de la recherche, dans la mesure
            ou un consensus existait sur le sujet, mais qui soient également extensibles, puisque
            ces besoins changent et évoluent. Cette combinaison de flexibilité et d’un intérêt
            centré sur les besoins scientifiques d’une communauté particulière fait de la TEI un cas
            particulier parmi les autres efforts de standardisation, et est également l’un des
            facteurs expliquant sa longévité. Dans un sens strictement Darwinien, la TEI évolue en
            répondant aux changements qui sont considérés bénéfiques par sa communauté
            d’utilisateurs, tout en ignorant ceux qui ne le sont pas. Cette forte implication de la
            communauté d’utilisateurs présente aussi des avantages pour le novice: la connaissance
            et l’expertise de la TEI peuvent aujourd’hui facilement se rencontrer dans la plupart
            des disciplines des Sciences Humaines, et ne sont pas recluses dans une zone obscure des
            sciences de l’information. Des institutions telles que la liste de discussion TEI
            (TEI-L) sont un témoignage saisissant de la nature hétérogène de la communauté TEI, tout
            en démontrant sans cesse son ouverture, sa convivialité, et son empressement à porter
            assistance au débutant. </item>
        </list>
        <p>Le but de ce livre est de présenter un échantillon des nombreux types d’encodage TEI,
          sans trop entrer dans les détails d’aucun. Nous espérons qu’il sera accessible à un large
          public, incluant aussi bien le <foreign>Digital Humanist</foreign> pratiquant que ceux qui
          n’ont pas encore totalement succombé aux attraits de l’ordinateur. Pour le comprendre, il
          suffit d’avoir des notions très générales sur les technologies XML, et un intérêt pour les
          problèmes traditionnels des études textuelles. Vous devez avoir à l’esprit qu’utiliser la
          TEI ne signifie pas utiliser toute la TEI: bien au contraire, la plupart des utilisateurs
          de la TEI ne font usage que d’un sous-ensemble très restreint de ce qu’elle propose. Mais
          vous êtes seul à pouvoir décider du sous-ensemble qui convient le mieux à vos besoins. </p>
        <p>Le premier chapitre donne une brève présentation du contexte technique des concepts XML
          qui sous-tendent l’encodage TEI. Le deuxième chapitre décrit la façon dont les documents
          TEI sont structurés, et est suivi par de nombreux exemples typiques dans le troisième
          chapitre <ref type="crossref" target="#frSTRUCEGS">Variété des structures
          textuelles</ref>. Les deux chapitres suivants explorent avec plus de détails <ref
            type="crossref" target="#frCORE">la corne d’abondance de la TEI</ref>, traitant d’abord
          de certaines caractéristiques textuelles partagées par la plupart des documents, puis de
          quelques-unes des possibilités plus spécifiques proposées par le système TEI. Le chapitre
          six décrit l’en-tête TEI, la première de couverture numérique d’un document TEI qui
          fournit ses métadonnées. Le septième chapitre <ref type="crossref" target="#frODD"
            >Personnaliser la TEI</ref> aborde les moyens d’adapter le système TEI aux besoins de
          projets particuliers. Nous concluons avec une explication de la façon dont la TEI
          elle-même est organisée, son présent et son futur. </p>
        <!--p> For every element mentioned there is a link to <ref
            target="http://www.tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/en/html/REF-ELEMENTS.html">the page on the TEI
            website </ref> where full information about that element is provided and from which detailed
          discussion of its functionality and examples of usage are readily accessible in a few clicks.</p-->
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="frTEIXML">
        <head>La TEI et XML</head>
        <p>La TEI met l’accent sur ce qui est partagé par tous les types de documents, qu’ils soient
          représentés physiquement sous une forme numérique sur un disque ou une carte mémoire, sous
          une forme imprimée comme un livre ou un journal, sous une forme écrite comme un manuscrit
          ou un codex, ou sous une forme inscrite dans la pierre ou sur une tablette de cire. Cette
          continuité facilite la migration du texte depuis des manifestations plus anciennes, comme
          l’imprimé ou le manuscrit, vers de nouvelles comme le disque ou l’écran. C’est pourquoi la
          vision de la TEI de ce qu’<emph>est</emph> le texte est largement conditionnée par ce que
          le texte <emph>a été</emph> dans le passé, sans toutefois trop compromettre ce que le
          texte peut devenir dans le futur. Elle essaie de traiter tous les types de documents
          numériques de la même façon, qu’ils soient <soCalled>nativement numériques</soCalled> ou
          non. </p>
        <p>Par conséquent, la TEI fournit un cadre utile pour penser la nature du texte: elle
          constitue une sorte d’encyclopédie de notions textuelles admises par le plus grand nombre.
          Dans ce bref guide nous allons tenter de donner des exemples de quelques-unes de ces
          notions, en utilisant le vocabulaire défini par la TEI dans ses <title>Guidelines</title>. </p>
        <p>Actuellement, les documents TEI sous forme numérique sont exprimés en utilisant un
          langage d’encodage formel très largement utilisé appelé XML ou <q>extensible markup
            language</q>, publié pour la première fois en 1998 par le World Wide Web Consortium
          (W3C), mais puisant ses origines dans les systèmes de préparation des documents des années
          1980. XML offre une manière simple de représenter des données structurées comme un flux
          linéaire de caractères, et de marquer des parties spécifiques de ce flux avec des
            <q>balises</q> nommées pour indiquer une fonction structurelle ou des éléments de
          sémantique. Parce qu’XML est devenu une technologie extrêmement répandue, nombre
          d’excellents guides introductifs sont disponibles ailleurs et nous partirons donc du
          principe que le lecteur a une compréhension basique de concepts-clés tels que ceux
            d’<q>élément</q>, d’<q>attribut</q>, de <q>schéma</q>, d’<q>espace de noms</q>,
          brièvement évoqués ci-dessous par souci d’intelligibilité. Les <title>Guidelines</title>
          de la TEI comportent une <soCalled>initiation en douceur</soCalled> à XML qui peut être
          utile au novice, mais de nombreux autres tutoriels existent sur le sujet. </p>
        <p>Voici un exemple de document XML minimaliste : <egXML
            xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
            <![CDATA[<?xml version="1.0"?>  
          <doc xmlns="http://example.org/namespace">
            <p n="1">Ceci est un paragraphe.</p>
            <p n="2">Ce paragraphe mentionne <placeName>Bristol</placeName>.</p>
          </doc>]]></egXML>
        </p>
        <p>La première ligne d’un document XML prend toujours la forme montrée ci-dessus: une sorte
          d’instruction spéciale indiquant que ce qui suit est un document XML conforme à la version
          du standard XML indiquée (dans ce cas, version 1.0). Un document XML consiste en une
          séquence de caractères lisibles par un humain, sans addition de codes spéciaux ou données
          binaires. Les caractères &lt; et &gt; sont utilisés pour marquer le début et la fin des
            <term>balises</term> au sein de cette séquence. Une balise peut être ouvrante (comme
            <code>&lt;p&gt;</code>) ou fermante (comme <code>&lt;/p&gt;</code>). Une balise commence
          toujours par un nom (<code>doc</code>, <code>p</code>, <code>placeName</code> dans
          l’exemple ci-dessus) et peut aussi contenir des spécifications d’attributs (comme
            <code>n="1"</code>). L’objet d’une balise ouvrante est de marquer le point dans la
          séquence de caractères où débute un <term>élément</term>, de type indiqué par le nom de la
          balise, et l’objet de la balise fermante est de marquer la fin de cet élément. L’objet
          d’une spécification d’attribut est d’ajouter de l’information supplémentaire sur une
          occurrence d’élément, au-delà de son nom. Dans l’exemple ci-dessus, nous avons un élément
          nommé <gi>doc</gi> qui contient deux éléments <gi>p</gi>. Les éléments <gi>p</gi> ont tous
          deux un attribut <att>n</att> qui donne un chiffre, et tous deux contiennent du texte
          brut. Le second élément <gi>p</gi> contient aussi un élément appelé <gi>placeName</gi>. </p>
        <p>Un document XML comme celui-ci est dit <term>bien formé</term> s’il respecte la syntaxe
          illustrée ici, avec balises ouvrantes et fermantes présentes et correctement imbriquées.
          Mais le standard XML ne dit rien sur la façon dont les éléments ou attributs doivent être
          nommés (contrairement à HTML, par exemple, qui définit un ensemble spécifique de balises
          qui doivent être utilisées d’une façon particulière dans tous les documents), et moins
          encore sur ce que leur nom signifie. Nous pouvons supposer que les éléments <gi>p</gi>
          ci-dessus encodent des paragraphes numérotés, mais il n’y a rien dans la représentation
          XML pour donner raison à cette supposition – ils pourraient tout aussi bien encoder des
          pages, ou des entrées d’un glossaire, ou des versets. Par conséquent, si je trouve un
          autre document contenant des éléments <gi>p</gi>, comment vais-je savoir s’ils ont la même
          fonction? La fonction de l’attribut <att>xmlns</att> ci-dessus est d’aider à résoudre ce
          problème en fournissant une valeur par défaut pour ce que l’on appelle l’<term>espace de
            noms</term> de tous les éléments contenus par l’élément <gi>doc</gi>. </p>
        <p>Il n’est pas inhabituel de rencontrer des éléments appartenant à plusieurs espaces de
          noms dans un même document: par exemple, un document contenant des notations musicales,
          des graphiques vectoriels et du texte, tous représentés en XML, peut utiliser des balises
          de trois espaces de noms différents, un pour les éléments musicaux, un pour les éléments
          graphiques, et un pour les éléments textuels. Un espace de noms est une façon de marquer
          un groupe d’éléments: dans notre exemple, son usage fait clairement apparaître que les
          éléments <gi>p</gi> ici sont différents de tous autres éléments <gi>p</gi> définis par
          d’autres espaces de noms.</p>

        <p>La raison pour laquelle on introduit un balisage dans un document est de l’étiqueter et
          de l’organiser pour le traitement automatisé. Si les paragraphes sont clairement marqués,
          alors un logiciel de mise en forme pourra les mettre en page correctement. Si les noms de
          lieu sont clairement marqués, un programme peut les sélectionner automatiquement pour
          faire un index géographique. Mais cela n’est possible de manière fiable que si nous
          pouvons exercer un certain contrôle sur la façon dont les balises sont introduites dans le
          document et l’endroit où elles apparaissent. La technologie XML fournit ce niveau
          additionnel de contrôle grâce à ce que l’on appelle un <term>schéma</term>, une sorte de
          combinaison de lexique et de grammaire pour les documents XML valides. Nous avons noté
          plus haut qu’un document XML est dit bien formé s’il respecte les règles syntaxiques du
          standard XML. Il peut aussi, de manière optionnelle, être dit <term>valide</term> si les
          balises qu’il contient se conforment à un schéma. </p>

        <p>Un <term>schema</term> spécifie un ensemble de noms d’éléments, les noms et le type de
          données de tous les attributs qui leur sont associés, et les règles relatives aux
          contextes dans lesquels ils peuvent apparaître. Un schéma pour notre exemple simple
          ci-dessus dira qu’il existe des éléments nommés <gi>doc</gi>, <gi>p</gi>,
            <gi>placeName</gi> etc. Il pourrait aussi spécifier que les éléments <gi>p</gi> peuvent
          apparaître à l’intérieur des éléments <gi>doc</gi>, que les <gi>placeName</gi>s peuvent
          apparaître à l’intérieur des <gi>p</gi>s, que l’attribut <att>n</att> doit avoir une
          valeur numérique, etc. Notez cependant qu’un schéma XML n’a toujours pas de moyen de
          spécifier que la balise <gi>placeName</gi> indique le nom d’un lieu, ou ce que nous
          entendons par <mentioned>lieu</mentioned> : de telles contraintes sémantiques
          additionnelle doivent être spécifiées ailleurs, par exemple dans une documentation telle
          qu’en fournissent les <title>Guidelines</title> de la TEI. </p>
        <p>La TEI fournit le nom et la définition de centaines de balises, en même temps que des
          règles sur la façon dont elles peuvent être combinées. Plus précisément, les
            <title>Guidelines</title> TEI définissent cinq ou six cents <emph>concepts</emph>
          différents, avec les spécifications détaillées des éléments et classes d’éléments XML qui
          peuvent être utilisés pour les représenter. La plupart des documents TEI, si ce n’est la
          totalité, n’a besoin que d’une petite partie de ce qui est fourni. C’est pourquoi il est
          trompeur de penser la TEI comme un unique schéma monolithique. Pour faciliter
          l’interopérabilité, chaque document TEI utilise des composants empruntés au même
          gigantesque schéma, mais la plupart des projets TEI utilisent des sous-ensembles très
          restreints, et un projet bien organisé a généralement sa propre documentation
          personnalisée identifiant ce sous-ensemble. </p>
        <p>Des logiciels tels que l’application Web <ref target="http://www.tei-c.org/Roma"
            >Roma</ref> peuvent être utilisés pour faire une sélection dans les spécifications de la
          TEI et générer à partir de cela un schéma approprié aux besoins de votre propre projet, ou
          bien vous pouvez simplement assembler un schéma manuellement. Nous aborderons ce sujet
          dans de plus amples détails dans un prochain chapitre. Les <title>Guidelines</title> de la
          TEI, librement accessibles depuis le site web http://www.tei-c.org/Guidelines, constituent
          un manuel de référence complet pour ces concepts, combinant spécifications techniques et
          discussions détaillées sur leur usage.</p>
        <p>Il y a un grand nombre d’outils logiciels disponibles pour créer, transformer et traiter
          des documents XML en général, ou TEI XML en particulier. C’est un sujet très vaste aux
          évolutions rapides qui n’est pas traité ici, mais vous trouverez quelques liens utiles sur
          le site web de la TEI et sur son Wiki.</p>
      </div>
      <div xml:id="frSTRUC" xml:lang="fr">
        <head>L’organisation structurelle d’un document TEI</head>
        <p>Tous les documents TEI sont organisés d’une façon similaire, quel que soit le type de
          document original qu’ils représentent. Nous allons présenter ici quelques une des
          variantes les plus fréquentes de cette structure, au moyen de quelques exemples simples. </p>
        <div>
          <head>En-tête, texte et divisions</head>
          <p>Commençons par le commencement: tout document TEI (représenté au moyen d’un élément
              <gi>TEI</gi>) a au moins deux parties : un <term>en-tête</term> (représenté au moyen
            d’un élément <gi>teiHeader</gi>) contenant des métadonnées décrivant le document, et le
            texte lui-même (généralement représenté par un élément <gi>text</gi>). Par exemple : <eg><![CDATA[
                <TEI xmlns=’http://www.tei-c.org/ns/1.0’> 
                <teiHeader>
                <!-- métadonnées décrivant un texte  --> </teiHeader> 
                <text> <!-- une représentation du texte lui-même --> </text> 
                </TEI>]]></eg> Comme tout autre document TEI XML, celui-ci déclare explicitement que
            les éléments qu’il contient doivent par défaut être considérés comme faisant partie de
            l’espace de noms TEI, <val>http://www.tei-c.org/ns/1.0</val>. </p>
          <p>Nous décrirons l’en-ête plus en détails dans un prochain chapitre. Pour le moment,
            notons simplement qu’un en-tête minimal doit contenir des informations identifiant le
            document lui-même (dans <gi>titleStmt</gi>), des informations sur la façon dont il est
            distribué ou publié (dans <gi>publicationStmt</gi>) et des indications sur ses origines
            (dans <gi>sourceDesc</gi>). L’élément <gi>text</gi> est utilisé pour contenir une
            version encodée du texte lui-même, dans laquelle sa structure est représentée par des
            éléments tels que <gi>front</gi> (pour les préfaces, etc.), <gi>body</gi> (pour le corps
            du texte proprement dit) et <gi>back</gi> (pour tous les appendices etc.). A l’intérieur
            de ces composants, nous pouvons aussi représenter des divisions supplémentaires comme
            les volumes, les parties, les chapitres etc., en utilisant l’élément <gi>div</gi>. </p>
          <p>Par exemple, voici le début d’une version TEI minimale d’un célèbre roman, comme il
            pourrait être distribué par un éditeur électronique imaginaire : <egXML
              xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
              <![CDATA[  <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
                <teiHeader>
                  <fileDesc>
                    <titleStmt>
                      <title>The life and opinions of Tristram Shandy, Gentleman: TEI
                        edition</title>
                    </titleStmt>
                    <publicationStmt>
                      <publisher>Web Head Press</publisher>
                      <date>2013</date>
                    </publicationStmt>
                    <sourceDesc>
                      <p>Transcrit d’après la première édition, 1708</p>
                    </sourceDesc>
                  </fileDesc>
                </teiHeader>
                <text>
                  <body>
                    <div type="volume" xml:id="TS01">
                      <div type="chapitre" xml:id="TS0101">
                        <head>Chap. I</head>
                        <p>I wish either my father or my mother, or indeed both of them, as they
                          were in duty both equally bound to it, had minded what they were about
                          when they begot me; ...</p>
                        <!-- ici, le reste du chapitre 1 -->
                      </div>
                      <div type="chapitre" xml:id="TS0102">
                        <head>Chap. II</head>
                        <p>―― Then, positively, there is nothing in the question, that I can see,
                          either good or bad.―― Then let me tell you, Sir, it was a very
                          unseasonable question at least ...</p>
                        <!-- ici, le reste du chapitre 2 -->
                      </div>
                      <!-- ici, les chapitres restants du volume 1 -->
                    </div>
                    <!-- ici, les volumes restants de cette œuvre -->
                  </body>
                </text>
              </TEI>]]>
            </egXML>
          </p>
          <p>Dans cet exemple, le corps d’un texte contient de plus petites divisions, contenant
            elles-mêmes des subdivisions. De telles subdivisions textuelles portent différent noms
            dans différentes cultures et dans différents types de docyments; de nombreuses cultures
            occidentales utilisent les noms de <q>section</q>, <q>partie</q>, <q>livre</q>, ou
              <q>chapitre</q> (ou leurs équivalents) pour ces sous-parties du corps du texte, mais
            souvent de manière inconsistante ou incompatible. Ce qui est appelé une <q>partie</q> au
            sein d’un <q>livre</q> dans un texte peut être appelé une <q>section</q> au sein d’un
              <q>chapitre</q> dans un autre, ou un <q>livre</q> au sein d’une <q>partie</q> dans un
            troisième. La TEI propose donc un unique élément <gi>div</gi> pour toute subdivision
            structurelle du corps d’un texte. </p>
          <p>L’élément <gi>div</gi> peut porter un certain nombre d’attributs préciser sa fonction
            et ses propriétés. Ici, nous avons utilisé l’attribut @type pour caractériser ou
            qualifier le contenu de l’élément, distinguant ainsi les éléments <gi>div</gi> contenant
            des <soCalled>volumes</soCalled> de ceux contenant des <soCalled>chapitres</soCalled>.
            Nous avons aussi utilisé l’attribut <att>xml:id</att> pour donner un identifiant unique
            à chaque division du roman. </p>
          <p>Les structures hiérarchiques de ce genre peuvent être utilisées pour tout type de
            texte. Par exemple, un poème épique divisé en livres pourra être représenté en encodant
            chaque livre comme un <tag>div type=’livre’</tag>; une pièce de théâtre divisée en actes
            et en scènes, en les encodant comme <tag>div type=’acte’</tag> et <tag>div
              type=’scène’</tag> respectivemet, etc. Les valeurs autorisées pour les attributs
              <att>type</att> et <att>xml:id</att> ne sont pas définies par la TEI, mais choisies
            par l’encodeur. Pour <att>xml:id</att> les valeurs utilisées sont des codes arbitraires,
            qui caractérisent de manière unique l’élément sur lequel ils apparaissent: ils offrent
            un moyen de marquer l’élément concerné de façon que d’autres parties de ce document – ou
            d’autres – puissent pointer directement vers l’élément. Pour <att>type</att> les valeurs
            sont aussi des codes arbitraires, choisis par l’encodeur pour indiquer la fonction de la
              <gi>div</gi> concernée. Quelques valeurs fréquemment utilisées, telles que
              <val>chapter</val> ou <val>volume</val> , sont suggérées dans les Guidelines, mais il
            revient aux projets individuels utilisant la TEI de définir leur propre taxonomie. Il
            est cependant facile à la fois de documenter et de faire respecter la taxonomie choisie
            grâce à une personnalisation de la TEI, qui sera discutée dans un prochain chapitre. </p>
          <p>L’élément <gi>div</gi> est ainsi nommé parce qu’il est une <emph>division</emph>; il ne
            doit donc pas être utilisé pour quelque chose de complet en soi. Si le corps d’un texte
            ne comporte pas de divisions, il n’y a aucune raison de l’inclure dans une <gi>div</gi>
            unique. Au lieu de celà, l’élément <gi>body</gi> peut contenir directement un ou
            plusieurs des éléments décrits dans la section suivante.</p>
          <p>Un <gi>text</gi> est typiquement quelque chose comme un livre ou un atrticle, mais peut
            être tout ce qu’il est utile de considérer comme un objet textuel distinct mais complet,
            comme un poème, un document d’archives, ou quelque chose d’aussi court qu’une carte
            postale. Comme alternative ou complément à l’élément <gi>text</gi> , la TEI propose un
            élément <gi>facsimile</gi> qui peut être utilisé pour proposer une représentation
            visuelle complémentaire, par exemple sous la forme d’une série d’images de pages
            numérisées. La TEI offre aussi des façons de représenter les collections de tels
            éléments, comme nous l’aborderons dans <ref type="crossref" target="#frcompo">la section
              finale du chapitre suivant</ref>.</p>
        </div>
      </div>
      <div xml:id="frSTRUCEGS" xml:lang="fr">
        <head>Variété des structures textuelles</head>
        <p>Pour la TEI, les textes et leurs divisions peuvent contenir un éventail assez limité de
          composants <soCalled>structurels</soCalled>. Ceux-ci incluent les en-têtes et matériaux
          préliminaires au début ou à la fin d’une division, et un certain nombre de composants de
          base qui sont caractéristiques de la prose, des vers ou des textes dramatiques. La prose,
          pour l’essentiel, consiste en des paragraphes ou des listes, marqués en utilisant les
          éléments <gi>p</gi> ou <gi>list</gi> respectivement. Les vers consistent en des lignes de
          vers, marquées à l’aide de l’élément <gi>l</gi>, ou des séquences de lignes de vers
          marquées à l’aide de l’élément <gi>lg</gi> (<soCalled>line group</soCalled>, groupe de
          lignes). Dans les textes dramatiques, un composant additionnel est offert sous la forme de
          l’élément <gi>sp</gi> (<soCalled>speech</soCalled>), qui combine un élément
            <gi>speaker</gi> (locuteur) avec un ou plusieurs éléments <gi>p</gi> ou <gi>l</gi>,
          selon que la pièce est en vers ou en prose. </p>
        <div>
          <head>Un article de revue</head>
          <p>Le corps d’un article scientifique, par exemple, pourrait être encodé à l’aide d’une
            structure comme celle-ci : </p>
          <p>
            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
              <body xml:lang="en">
                <div type="section">
                  <head>Introduction</head>
                  <p>Nous recommandons l’utilisation du balisage TEI pour représenter la prose
                    scientifique. Il présente un certan nombre d’avantages pratiques : </p>
                  <list>
                    <item>Le balisage TEI est facile à ajouter ;</item>
                    <item>Le balisage TEI est largement compris ;</item>
                    <item>Le balisage TEI est facile à convertir en d’autres formats.</item>
                  </list>
                  <p>Le balisage TEI présente aussi certains avantages scientifiques, que nous
                    discuterons dans la section <ptr target="#SEC3"/>.</p>
                  <!-- ici les paragraphes d’introduction suivants -->
                </div>
                <div type="section">
                  <head>Origines de la TEI</head>
                  <p>La Text Encoding Initiative est née en 1987 .... </p>
                  <!-- ici plein d’autres paragraphes -->
                </div>
                <div xml:id="SEC3">
                  <head>Propriétés scientifiques du balisage TEI</head>
                  <p>Le balisage TEI exprime une vision de la nature du texte... </p>
                  <!-- ici plein d’autres paragraphes -->
                </div>
              </body>
            </egXML>
          </p>
          <p>Notez que cet encodage indique seulement l’organisation du document. Il ne dit rien de
            la façon dont il doit être visualisé sur écran ou sur papier. Il indique qu’il y a des
            sections qui ont des titres et qui contiennent des paragraphes et des listes. Il
            distingue les items dans la liste, mais il ne précise par s’ils doivent être précédés
            d’une puce, d’un tiret ou d’un numéro. L’élément <gi>ptr</gi> indique l’existence d’un
            renvoi d’une partie du document (l’emplacement de l’élément <gi>ptr </gi>) vers une
            autre (l’élément <gi>div</gi> intitulé <q>Propriétés scientifiques...</q>). La valeur de
            l’attribut <att>xml:id</att> présenté ci-dessus indique la cible du renvoi, mais il ne
            précise pas s’il doit être matérialisé par un lien HTML, ou l’ajout de texte (le numéro
            de section par exemple), ou les deux. Bien entendu, il est facile d’imaginer comment
            nous pourrions visualiser ces composants du document en utilisant un langage de
            formatage comme Word, HTML ou LaTex, mais ce n’est pas le but principal de cet balisage.
            Parce que ces aspects ne sont pas spécifiés dans l’encodage, le même document peut être
            réutilisé dans différents contextes de traitement. </p>
        </div>
        <div>
          <head>Un texte poétique</head>
          <p>Notre deuxième exemple montre un fameux sonnet Shakespearien, transcrit d’après une
            copie imprimée spécifique : </p>
          <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples" xml:lang="en">
            <lg type="sonnet">
              <head>130</head>
              <l>My Mistres eyes are nothing like the Sunne,</l>
              <l>Currall is farre more red, then her lips red,</l>
              <l>If snow be white why then her brests are dun:</l>
              <l>If haires be wiers, black wiers grow on her head:</l>
              <l>I have seene Roses damaskt, red and white,</l>
              <l>But no such Roses see I in her cheekes,</l>
              <l>And in some perfumes is there more delight,</l>
              <l>Then in the breath that from my Mistres reekes.</l>
              <l>I loue to heare her speake, yet well I know.</l>
              <l>That Musicke hath a farre more pleasing sound:</l>
              <l>I graunt I never saw a goddesse goe,</l>
              <l>My Mistress when she walkes treads on the ground.</l>
              <lg type="couplet">
                <l>And yet by heaven I thinke my love as rare,</l>
                <l>As any she beli’d with false compare.</l>
              </lg>
            </lg>
          </egXML>
          <p>Là encore, ce balisage ne capture que la structure du sonnet, en indiquant les lignes
            de vers individuelles qui le composent, et en marquant explicitement le couplet à la
            fin. Parce que les lignes individuelles sont distinguées dans l’encodage, plutôt que
            d’être traitées comme si elles étaient des paragraphes, ou des accidents de formatage,
            une analyse métrique du poème peut être générée automatiquement. </p>
          <p>En comparant ceci avec l’image numérique de la source originelle ci-dessous, nous
            pouvons voir que, bien que l’orthographe d’origine ait été conservée, cet encodage a
            choisi d’ignorer certaines caractéristiques de la mise en page comme l’usage de
            lettrines ou l’indentation associée au couplet. Il a conservé l’orthographe d’origine,
            mais silencieusement modernisé certaines des variations typographiques, comme le S long
            ou les ligatures. </p>
          <p><figure>
              <graphic url="shakson.png" width="1144px" height="760px"/>
              <head type="legend">Sonnet 130 des <title>Shakespeares Sonnets. Neuer before
                  Imprinted</title> (1609)</head>
            </figure> Nous verrons plus loin comment cet encodage pourrait être amélioré pour
            produire une version modernisée pour la lecture en même temps que la version
            quasi-diplomatique montrée ici. </p>
        </div>
        <div>
          <head>Un texte dramatique</head>
          <p>Notre troisième exemple montre comment nous pourrions encoder la structure d’un texte
            dramatique, la fin de la pièce de Samuel Beckett <title>En attendant Godot</title>. </p>
          <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
            <div type="scene">
              <!-- ... -->
              <sp>
                <speaker>Vladimir</speaker>
                <p>Pull on your trousers.</p>
              </sp>
              <sp>
                <speaker>Estragon</speaker>
                <p>You want me to pull off my trousers?</p>
              </sp>
              <sp>
                <speaker>Vladimir</speaker>
                <p>Pull <emph>on</emph> your trousers.</p>
              </sp>
              <sp>
                <speaker>Vladimir</speaker>
                <p><stage>(realizing his trousers are down)</stage>. True</p>
              </sp>
              <stage>He pulls up his trousers</stage>
              <sp>
                <speaker>Vladimir</speaker>
                <p>Well? Shall we go?</p>
              </sp>
              <sp>
                <speaker>Estragon</speaker>
                <p>Yes, let’s go.</p>
              </sp>
              <stage>They do not move.</stage>
            </div>
          </egXML>
          <p>Dans cet encodage, nous avons introduit plusieurs nouveaux éléments TEI, pour nous
            permettre de distinguer les didascalies (<gi>stage</gi>) des dialogues individuels des
            personnages (<gi>sp</gi>). Notez qu’une didascalie peut apparaître aussi bien à
            l’intérieur d’un dialogue qu’entre deux entrées de dialogue, et qu’une entrée de
            dialogue contient toujours à la fois une étiquette d’identification pour montrer qui
            parle (<gi>speaker</gi>) et un paragraphe (<gi>p</gi>) pour contenir ce qu’il dit. Dans
            une pièce en vers, bien entendu, les dialogues contiendraient probablement une séquence
            d’éléments <gi>l</gi>. </p>
        </div>
        <div>
          <head>Une carte postale</head>
          <p>La TEI est très utilisée pour des œuvres littéraires ou publiées formellement.
            Cependant, elle peut aussi être utilisée pour des types de documents très différents,
            comme des manuscrits d’auteur, des documents d’archives, ou toute autre sorte d’écrit
            informel. Notre quatrième exemple montre comment nous pourrions utiliser la TEI pour
            encoder la structure de cette carte postale : </p>
          <figure>
            <graphic url="postcard.jpg" width="1778px" height="1158px"/>
            <head type="legend">Une carte postale (verso)</head>
          </figure>
          <p>Toutes les cartes postales ont deux faces, un recto et un verso: nous les représentons
            à l’aide d’éléments <gi>div</gi>. Sur la face montrée ci-dessus, nous pouvons voir qu’il
            y a une nette distinction entre la partie portant le message, à gauche, et la partie
            consacrée à l’envoi de la carte, contenant divers timbres et tampons et une adresse.
            Voici l’une des façons possibles d’encoder cette carte, qui utilise les mêmes éléments
              <gi>div</gi> et <gi>p</gi> que nous avons déjà vus, avec des éléments et attributs
            additionnel plus spécialisés : </p>
          <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
            <div type="verso">
              <div type="message">
                <p>You should try this place. You can see how genteel it is</p>
                <p> Hope you enjoyed Wales, as they said to Mrs Fitzherbert</p>
                <signed>Mama</signed>
              </div>
              <div type="destination">
                <ab>
                  <stamp type="publicity">Silhouette d’une voiture ancienne et slogan
                      <mentioned>Brighton &amp; Hove all set for the seventies.</mentioned></stamp>
                  <stamp type="postmark">Marque circulaire précisant <mentioned>Brighton &amp; Hove
                      - Sussex</mentioned> et <date when="1970-10-26">26 Oct 1970</date></stamp>
                  <stamp type="postage"> Type Machin. 4d, vermillon. </stamp>
                </ab>
                <ab><address>
                  <addrLine>Mr Louis Burnard</addrLine>
                  <addrLine>4 Freeland Cottages,</addrLine>
                  <addrLine>Stanton St John</addrLine>
                  <addrLine>OXFORD</addrLine>
                </address></ab>
              </div>
            </div>
          </egXML>
          <p>L’élément <gi>signed</gi> utilisé pour entourer le bloc de signature est l’un des
            divers éléments spécialisés proposés par la TEI pour l’encodage de signatures ou
            d’en-têtes qui apparaissent au début ou à la fin d’une <gi>div</gi>. Il semble utile de
            les distinguer du reste du message, puisque de telles formules de politesse contiennent
            un type de langage plus formel, différent du reste du texte. </p>
          <p>Dans l’autre division, nous avons distingué trois types de timbres et tampons : le
            timbre poste lui-même, la marque postale indiquant où et quand la carte a été postée, et
            une marque publicitaire additionnelle destinée à promouvoir le rallye automobile vintage
            de Brighton and Hove. L’élément TEI <gi>stamp</gi> est destiné à contenir une
            description textuelle de tout type de timbre ou tampon ; lorsque notre description
            inclut des mots apparaissant dans une partie du tampon, nous utilisons l’élément TEI
              <gi>mentioned</gi>. Dans le cas de la marque postale, nous avons aussi distingué la
            date donnée. Un grand nombre des recherches effectuées sur une archive de tels documents
            auraient besoin de rechercher et grouper de manière fiable les cartes en fonction de la
            date à laquelle elles ont été postées. Les dates données dans les marques postales
            utilisent souvent des formats différents et peuvent être incomplètes : nous ajoutons
            donc à la date encodée une valeur normalisée, fournie grâce à l’attribut
            <att>when</att>. Enfin, nous avons indiqué l’adresse à laquelle la carte a été envoyée,
            en la divisant simplement en lignes. </p>
          <p>Dans un encodage plus détaillé, nous distinguerions probablement les noms des personnes
            et des lieux, en ajoutant peut-être des coordonnées géographiques pour les noms des
            lieux mentionnés. Nous pourrions souhaiter ajouter quelques explications au sujet de la
            petite plaisanterie sur <q>Wales</q>. Nous voudrions probablement distinguer du contenu
            les parties du message qui relèvent de formules, comme son début et ses lignes finales.
            Et nous réfléchirions aussi à la meilleure manière d’enregistrer l’information textuelle
            imprimée au dos de la carte ― le titre et le nom de son éditeur par exemple. L’étendue
            de telles métadonnées, qui fournissent des informations utiles sur la façon dont la
            carte a été produite et utilisée, est très vaste et il est parfois difficile de savoir
            où s’arrêter. Par exemple, la tache jaune visible sur l’image suggère que cette carte a
            été jadis fixée à quelque chose par du ruban adhésif. S’il s’agit d’un document
            historique très rare, une telle trace de provenance peut être d’une importance
            considérable et doit alors être encodée en utilisant (par exemple) l’élément
              <gi>damage</gi>. </p>
        </div>
        <div>
          <head>Un texte structuré <foreign>a minima</foreign></head>
          <p>Enfin, si tout cela vous semble exagéré, il faut noter que la TEI peut aussi permettre
            une vue structurelle très simple dans laquelle tous ces composants conventionnels
            chargés de sens tels que les paragraphes, les locuteurs, les lignes de vers etc. sont
            éludés ou ignorés en faveur d’une segmentation neutre basée sur des phrases définies par
            l’orthographe. Dans une telle vue, nous pouvons décider de conserver les divisions
            principales du texte, mais ensuite simplement les séparer à chaque signe de ponctuation
            appropriés en segments utiles sur le plan linguistique, en utilisant les éléments
            génériques <gi>s</gi> (segment) et <gi>ab</gi> (<foreign xml:lang="en">anonymous
              block</foreign>, bloc anonyme). Pour reprendre notre premier exemple : </p>
          <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
            <body xml:lang="en">
              <div type="section">
                <ab>
                  <s n="1">Introduction</s>
                  <s n="2">Nous recommandons l’utilisation du balisage TEI pour représenter la prose
                    scientifique.</s>
                  <s n="3">Il présente un certan nombre d’avantages pratiques :</s>
                  <s n="4">Le balisage TEI est facile à ajouter ;</s>
                  <s n="5">Le balisage TEI est largement compris ;</s>
                  <s n="6">Le balisage TEI est facile à convertir en d’autres formats.</s>
                  <s n="7">Le balisage TEI présente aussi certains avantages scientifiques, que nous
                    discuterons dans la section <ptr target="#SEC3"/>.</s>
                </ab>
              </div>
            </body>
          </egXML>
          <p>Bien qu’un tel balisage manque évidemment de certaines informations présentes dans la
            version plus riche que nous avons présentée plus haut, sa simplicité et sa régularité
            font qu’il est bien plus simple à traiter pour des tâches assez mécaniques telles que
            l’analyse de vocabulaire ou l’enrichissement linguistique. Comme toujours, pour obtenir
            le meilleur de la TEI il nous faut définir avec soin nos priorités avant de prendre des
            décisions sur l’encodage. </p>
        </div>
        <div xml:id="frcompo">
          <head>Composites</head>
          <p>Un texte TEI text peut être <term>simple</term> (par exemple, un unique livre) ou
              <term>composite</term> (par exemple une collection ou une anthologie). Dans les deux
            cas, le corps principal du texte peut être précédé ou suivi par des matériaux
            additionnels (pages de titre, préfaces, dédicaces, index, etc.). La TEI propose un
            élément <gi>body</gi> obligatoire pour la partie principale d’un texte, et des éléments
            optionnels <gi>front</gi> et <gi>back</gi> pour regrouger respectivement les matériaux
            additionnels précédant ou suivant le texte. Dans un texte composite, le
              <soCalled>corps</soCalled> du texte est représenté par un élément <term>group</term>,
            qui peut contenir de multiples éléments <gi>text</gi>, ou des groupes d’éléments
              <gi>text</gi>, comme dans le schéma suivant : </p>
          <p>
            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
              <TEI>
                <teiHeader>
                  <!--[ en-tête d’un texte composite ]-->
                </teiHeader>
                <text>
                  <front>
                    <!--[ pages liminaires du texte composite ]-->
                  </front>
                  <group>
                    <text>
                      <front>
                        <!--[ pages liminaires du premier texte dans le composite ]-->
                      </front>
                      <body>
                        <!--[ corps du premier texte dans le composite ]-->
                      </body>
                      <back>
                        <!--[ parties annexes du premier texte dans le composite ]-->
                      </back>
                    </text>
                    <text>
                      <front>
                        <!--[ pages liminaires du deuxième texte dans le composite ]-->
                      </front>
                      <body>
                        <!--[ corps du deuxième texte dans le composite ]-->
                      </body>
                      <back>
                        <!--[ parties annexes du deuxième texte dans le composite ]-->
                      </back>
                    </text>
                    <!--[ autres textes, simples or composites ]-->
                  </group>
                  <back>
                    <!--[ parties annexes du texte composite ]-->
                  </back>
                </text>
              </TEI>
            </egXML>
          </p>
          <p>Une structure comme celle-ci conviendrait à l’encodage d’une anthologie pré-existante
            de poèmes d’auteurs variés mais réunis par un seul éditeur. </p>
          <p>Dans ce modèle il n’y a qu’un seul en-tête TEI pour l’ensemble du texte composite. La
            TEI permet aussi de créer un composite qui représente une collection de documents
            originellement distincts mais rassemblés par l’encodeur pour une raison donnée : les
            corpus linguistiques sont des exemples typiques. Chaque document constituant un corpus
            linguistique a ses propres métadonnées, représentées par son propre <gi>teiHeader</gi>,
            mais il existe une couche additionnelle de métadonnées relatives au corpus dans son
            ensemble. Ceci est encodé en TEI en utilisant une structure semblable à la suivante : </p>
          <p>
            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
              <teiCorpus>
                <teiHeader>
                  <!--[métadonnées relatives au corpus dans son ensemble]--></teiHeader>
                <TEI>
                  <teiHeader><!--[métadonnées relatives au premier texte du corpus]--></teiHeader>
                  <text>
                    <!--[premier texte du corpus]-->
                  </text>
                </TEI>
                <TEI>
                  <teiHeader><!--[métadonnées relatives au second texte du corpus]--></teiHeader>
                  <text>
                    <!--[second texte du corpus]-->
                  </text>
                </TEI>
              </teiCorpus>
            </egXML>
          </p>
          <p>Une structure comme celle-ci conviendrait à l’encodage d’une collection nouvellement
            rassemblée de cartes postales ou de tout autres objets textuels indépendants. </p>
        </div>
      </div>
      <div xml:id="frCORE">
        <head>La corne d’abondance de la TEI, partie I</head>
        <p>Dans ce chapitre et le suivant, nous abordons et donnons des exemples de quelques-uns des
          éléments définis dans l’ensemble de la TEI. Les éléments abordés dans le présent chapitre
          seront probablement utiles dans presque tous les types de projet d’encodage; ceux abordés
          au chapitre suivant sont plus spécialisés. Il faut souligner que notre seul but ici est de
          donner une idée de la grande variété d’éléments offerte par la TEI ; pour une information
          complète les <ref target="http://www.tei-c.org/P5">Guidelines</ref> doivent toujours être
          consultées. </p>
        <div xml:id="frmilestones">
          <head>Les bornes</head>
          <p>Nous avons noté plus haut que la TEI est utilisée le plus souvent pour représenter
            l’organisation d’un livre en composants tels que chapitres, paragraphes, etc., ou d’un
            poème en vers et strophes. Mais les livres et les poèmes imprimés existent aussi en tant
            qu’objets physiques, qui sont typiquement faits de pages avec un recto et un verso.
            Pourquoi la TEI ne propose-t-elle pas un élément <gi>page</gi> pour représenter chaque
            page d’un livre ? Certainement, il est au moins aussi important de savoir sur quelle
            page commence une phrase que de savoir qu’elle se trouve dans le cinquième paragraphe du
            second chapitre de la neuvième subsection d’une œuvre ? Certainement, nous souhaiterions
            être capables de visualiser sur écran un texte paginé de la même façon qu’il l’est dans
            la sourge originelle ? </p>
          <p>La réponse à ces questions parfaitement sensées est étonnament complexe. En fait, la
            TEI propose bien un élément permettant de baliser les limites des pages (<gi>pb</gi>),
            mais il s’agit d’un élément qui doit être placé au début du texte transcrit pour chaque
            page : </p>
          <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
            <body xml:lang="en">
              <pb n="42"/>
              <p>Ce paragraphe débute sur la page numéro 42... <!-- plus de texte ici -->
                <pb n="43"/>
                <!-- encore plus de texte ici --> ... et se termine au milieu de la page numéro
                43.</p>
              <p>Ce paragraphe beaucoup plus court débute et se termine sur la page 43. </p>
            </body>
          </egXML>
          <p>Un examen attentif de l’exemple ci-dessus peut expliquer pourquoi un élément
              <gi>page</gi> qui entourerait tout le texte d’une page (plutôt qu’un élément vide
              <gi>pb</gi> qui ne fait que marquer le début d’une page) n’est pas possible. En XML et
            dans les langages de balisage similaires, il existe une règle absolue : les éléments
            définis par les balises doivent être imbriqués les uns dans les autres. Si nous
            commençons un élément <gi>page</gi>, et qu’ensuite à l’intérieur nous commençons un
            élément <gi>p</gi>, la syntaxe nous oblige à fermer ce <gi>p</gi> avant que nous
            puissions fermer l’élément <gi>page</gi>, même s’il est bien connu que les paragraphes
            s’étalent bien souvent au-delà des limites d’une page. </p>
          <p>Les utilisateurs de XML (et avant cela de SGML) ont essayé depuis des décennies de
            trouver de meilleures façons de représenter les structures textuelles sans être bloqués
            par cette contrainte, et nous n’entrerons pas ici en plus de détails dans la discussion
            du <soCalled>problème de chevauchement</soCalled>. Notons simplement qu’une façon bien
            établie que propose la TEI pour résoudre ce problème prend la forme des balises
              <soCalled>bornes</soCalled> (<foreign>milestones</foreign>), dont <gi>pb</gi> est
            probablement l’exemple le plus fréquent. Alors que les balises normales dans un document
            XML marquent explicitement à la fois le début et la fin d’un élément, et entourent donc
            toujours quelque chose, une balise borne marque simplement un point où quelque chose
            change, mais n’entoure rien. La borne numéro 42 sur la route allant de Londres à Bath
            marque le point où commence la quarante-deuxième section de la route. Nous pouvons
            supposer que si nous continuons nous allons atteindre une borne numéro 43, qui marquera
            le point où commence la quarante-troisième section, et donc (puisqu’une portion de route
            ne peut appartenir à deux sections en même temps) le point où se termine la
            quarante-deuxième section - mais cela n’est pas explicitement marqué. </p>
          <p>Les éléments <gi>lb</gi> (<soCalled>line break</soCalled>, changement de ligne),
              <gi>cb</gi> (<soCalled>column break</soCalled>, changement de colonne), et <gi>gb</gi>
              (<soCalled>gathering break</soCalled>, début de cahier pour des folios) sont tous des
            bornes dans ce sens. En plus de cela, la TEI offre un élément générique
              <gi>milestone</gi> (borne) qui peut être utilisé pour marquer tout type d’unité qui ne
            dispose pas de son propre mécanisme. Par exemple, considérons la pratique (commune au
            dix-neuvième siècle) de publier des romans sous forme de feuilletons. Nous pourrions
            souhaiter marquer les limites des épisodes individuels, même s’ils ne correspondent pas
            forcément très bien à l’organisation interne du roman en série de chapitres (il arrivait
            parfois à Charles Dickens, par exemple, de terminer un épisode par un <q>cliffhanger</q>
            en milieu de chapitre). Un élément <code>&lt;milestone unit=’épisode’ n=’12’/&gt;</code>
            peut être utilisé pour représenter le point où l’<q>épisode</q> numéro 12 commence,
            indépendamment de la structure des éléments <gi>div</gi> et <gi>p</gi> utilisés pour le
            texte lui-même.</p>
          <p>Cet élément générique peut être utilisé pour tout type de changement, bien sûr, pas
            uniquement pour des unités structurelles. Une analyse narrative pourrait être
            représentée en utilisant des éléments <gi>milestone</gi> pour marquer les points
            auxquels la voix narrative change ; une analyse stylistique pourrait les utiliser pour
            marquer les points de variation stylitique. Il existe aussi d’autres éléments
            spécifiques qui agissent à la façon des bornes, par exemple pour indiquer les
            changements de qualité de la voix dans la transcription du discours oral, ou les
            changements de main dans la transcription d’un manuscrit. </p>
        </div>
        <div>
          <head>Langues et systèmes d’écriture</head>
          <p>A moins d’être une balise vide de type borne, chaque élément d’un document TEI peut
            contenir du texte brut, du <soCalled>contenu élémentaire</soCalled>, ou, cas de loin le
            plus fréquent, du <soCalled>contenu mixte</soCalled>. Le texte brut consiste en des
            caractères représentés à l’aide du standard Unicode ; le contenu élémentaire consiste en
            d’autres éléments XML, et le contenu mixte combine les deux. Les éléments et attributs
            TEI sont utilisés pour associer au contenu des propriétés, sémantiques ou autres, de
            telle façon qu’un processeur puisse le traiter correctement dans des situations variées.
            Une propriété particulièrement importante est la langue dans laquelle le contenu textuel
            est exprimé ; une autre est la façon dont le contenu textuel est affiché ou mis en
            forme. Ces propriétés sont potentiellement importantes à presque tous les niveaux : nous
            pourrions vouloir dire qu’un document entier utilise une langue spécifique, ou que c’est
            le cas de quelques mots seulement ici ou là ; nous pourrions vouloir dire que
            l’intégralité d’un document a été saisie dans une police Roman d’une taille donnée, et
            ensuite indiquer quelles parties utilisent une autre police ou une autre taille. Parce
            que de telles informations peuvent potentiellement s’appliquer à tout document, la TEI
            propose des <term>attributs globaux</term> pour les spécifier. </p>
          <div>
            <head>Langues</head>
            <p>L’attribut global <att>xml:lang</att> est le moyen recommandé pour indiquer la langue
              dans laquelle le contenu d’un élément est exprimé. Comme le suggère le préfixe
                <code>xml:</code>, cet attribut est commun à tous les documents XML : il n’est pas
              défini par la TEI mais par le W3C, comme une partie de la définition de XML. Sa valeur
              s’applique hiérarchiquement à tous les éléments contenus par l’élément, à moins d’être
              redéfinie : </p>
            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
              <div xml:lang="la">
                <s>Pars haec latine composita est.</s>
                <s xml:lang="fr">Mais cette phrase est en français. </s>
                <s>Vita brevis, ars longa.</s>
              </div>
            </egXML>
            <p>Ici, nous spécifions que tout l’élément <gi>div</gi> utilise la langue identifiée par
              le code <q>la</q>, c’est-à-dire le latin (les codes utilisés proviennent du standard
              ISO 639 pour les identifiants de langues). Puisqu’il est contenu dans cette
                <gi>div</gi>, il n’est pas besoin de rappeler cette information pour le premier
              élément <gi>s</gi>. Le deuxième élément <gi>s</gi>, en revanche, redéfinit cette
              valeur, et indique que son contenu est en français (la langue identifiée par le code
                <code>fr</code>). Le troisième élément est à nouveau en latin. Pour connaître la
              langue du contenu d’un élément, un processeur doit d’abord chercher à définir si cet
              élément, ou un de ses parents, fournit une valeur pour <att>xml:lang</att>. Comme vous
              pouvez l’imaginer, le parent le plus proche est celui qui s’applique, s’il y en a plus
              d’un. Supposons par exemple que la deuxième phrase de l’exemple ci-dessus contienne
              aussi une expression anglaise. Une telle expression doit être balisée avec un élément
              bien sûr : l’élément <gi>foreign</gi> est conçu pour de tels cas, où nous souhaitons
              simplement montrer qu’une séquence de contenu utilise une langue différente : </p>
            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
              <div xml:lang="la">
                <s>Pars haec latine composita est.</s>
                <s xml:lang="fr">Mais cette phrase est en français, <foreign xml:lang="en">damn
                    it</foreign>.</s>
                <s>Vita brevis, ars longa.</s>
              </div>
            </egXML>
            <p>Les codes utilisés pour identifier la langue peuvent (comme c’est la cas ici) être
              des codes standard de deux lettres ; des codes plus complexes peuvent être utilisés
              pour distinguer des variantes géographiques ou sociales, ou pour distinguer la même
              langue écrite avec différents alphabets. Ces codes, et les manières de les utiliser,
              sont définis par l’ISO plutôt que par la TEI, et nous n’entrerons pas dans plus de
              détails ici. </p>
          </div>
          <div>
            <head>Caractères non-standard</head>
            <p>Nous avons noté plus haut qu’un document TEI est un document XML, et est donc exprimé
              au moyen de caractères Unicode. Le standard Unicode, au moment de la rédaction de cet
              ouvrage, couvre une très grande proportion des systèmes d’écriture passés et présents,
              mais, logiquement, ne tente pas de standardiser des systèmes d’écriture dont l’étude
              ou la définition est encore en cours, pas plus qu’il ne tente de fournir des codes
              pour chaque caractère possible ou chaque variante de glyphe qu’il est possible de
              rencontrer dans l’étude de documents anciens. Pour ces raisons, la TEI propose un
              élément <gi>g</gi> qui peut être utilisé pour marquer la présence dans un document de
              caractères ou de glyphes pour lesquels il n’existe pas de code standard Unicode. </p>
            <p>Supposons par exemple que nous étudions un ensemble de manuscrits caractérisés par
              une forme très particulière d’une lettre (disons le R) ; nos transcriptions TEI
              peuvent distinguer cette variante de glyphe de la forme habituelle de cette même
              lettre en utilisant un élément <gi>g</gi> pour marquer la variante. Le contenu de
                <gi>g</gi> peut simplement être une forme normalisée, ou bien l’élément peut être
              vide ; dans tous les cas, il portera un attribut <att>ref</att> pointant vers un
              élément <gi>glyph</gi>, dans lequel nous aurons défini la nature, la fonction,
              l’apparence, le nom etc. de cette variante. Supposons donc que nous avons identifié et
              décrit trois formes variantes de la lettre R, en leur donnant les codes R1, R2, R3.
              Nous pourrions alors représenter les occurrences individuelles de ces formes comme
                <code>&lt;g ref=’#R1’/&gt;</code>, <code>&lt;g ref=’#R2’/&gt;</code> ou <code>&lt;g
                ref=’#R3’/&gt;</code>. Les définitions associées peuvent être fournies par l’élement
                <gi>charsDecl</gi> de l’en-tête TEI, comme il en sera question plus bas. </p>
          </div>
        </div>
        <div xml:id="frrend">
          <head>Rendu</head>
          <p>Le terme <term>rendu</term> (<foreign>rendition</foreign> en anglais) est utilisé dans
            le contexte de la TEI pour décrire la façon dont un élément est mis en forme ou
            présenté, sur écran ou sur une page. La TEI n’est pas un système de mise en forme de
            documents, et (comme nous l’avons suggéré plus haut) a généralement pour but de
            faciliter un encodage fidèle au sens d’un texte plutôt qu’un encodage reproduisant son
            apparence, ou son apparence souhaitée. C’est un des multiples aspects qui distinguent la
            TEI des systèmes généralement utilisés pour le trairement de texte, comme nous l’avons
            noté plus haut. Néanmoins, reconnaissant qu’il peut être important de conserver des
            informations sur le rendu originel d’un document, à fins d’analyse (notamment parce
            qu’il se peut que cette apparence soit la seule chose qui puisse être décrite de manière
            sûre dans un document ancien), la TEI propose un certain nombre de mécanismes pour
            encoder ces données. Soulignons une fois encore que la fonction d’un tel balisage du
            rendu est toujours de décrire l’apparence ou le rendu d’un ou plusieurs documents
            source. Bien sûr, il est probable qu’en visualisant un texte encodé d’une telle manière
            on souhaitera obtenir une apparence similaire en utilisant des technologies différentes,
            mais ce n’est pas nécessairement le cas. </p>
          <p>La méthode la plus simple est d’utiliser l’attribut global <att>rend</att>. Cet
            attribut opère d’une manière similaire à l’attribut <att>xml:lang</att> évoqué plus haut
            : il précise une valeur codée pour le rendu associé à un élément et (à moins d’être
            redéfinie) à ses enfants. Cependant, à la différence de <att>xml:lang</att>, les valeurs
            disponibles pour l’attribut <att>rend</att> ne sont pas définies formellement, que ce
            soit par la TEI ou un par autre organisme, même si un nombre assez limité de codes sont
            utilisés par convention. L’encodeur est libre de créer son propre ensemble de valeurs et
            de les appliquer systématiquement (ou pas) comme il le souhaite. </p>
          <p>L’attribut <att>rendition</att>, en revanche, opère plutôt comme l’attribut
              <att>ref</att> de <gi>g</gi>, dans le sens où il fait référence à une définition (ou
            un ensemble de définitions) donnée ailleurs. L’encodeur est ainsi contraint à la fois à
            utiliser seulement un ensemble spécifié de valeurs de rendu, et à fournir (ou faire
            référence à) une forme de définition de la signification souhaitée pour chacune de ces
            valeurs. </p>
          <p>De telles <q>définitions de style</q> sont bien sûr facilement exprimées en utilisant
            un langage d’encodage conçu pour un logiciel de mise en page, comme un navigateur web ou
            un logiciel de traitement de texte. La TEI vous autorise à exprimer vos définitions dans
            n’importe quel langage de votre choix. Actuellement, une recommandation du W3C bien
            établie, appelée CSS (<foreign>Cascading Stylesheets</foreign>) est la plus pratique,
            puisqu’elle est à la fois puissante et très largement implémentée. La syntaxe de ce
            langage est très simple et peut même être utilisée directement dans un document TEI,
            soit pour fournir le rendu par défaut d’un élément, ou pour redéfinir ce rendu par
            défaut en utilisant encore un autre attribut global : <att>style</att>. </p>

          <p>Montrons maintenant comment chacune de ces méthodes peut être utilisée pour encoder le
            court passage suivant, tiré d’un livre scolaire du début du XVIIe siècle. </p>
          <figure>
            <graphic url="sample.png" height="1088px" width="527px"/>
            <head type="legend">Extrait de Henry Care, <title>The tutor to true English</title>
              (1687), p. 70</head>
          </figure>
          <p>Dans ce passage, nous pouvons observer une séquence de mots en caractères gothiques, en
            caractères romains normaux, et en italiques. Nous pouvons spéculer sur les raisons de
            cette variation typographique, mais supposons que, pour commencer au moins, nous
            voulions simplement l’enregistrer. Nous pourrions alors adopter un encodage comme le
            suivant : </p>
          <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
            <p rend="romain"><lb/>And here note, for a Caution against <hi rend="italique"
                  >Extrava-<lb break="no"/>gance</hi>, and for encouragement to <hi rend="italique"
                >Frugality</hi> and <lb/>good Husbandry in all People, especially <hi rend="italic"
                >Youth</hi>,</p>
            <p rend="gothique"><lb/>That <hi rend="romain">every Penny</hi> any Person spends
              <lb/>idly, would purchase a <hi rend="romain">Yard</hi> (that is three <lb/>foot)
              square, and somewhat above, of as <hi rend="romain">
                <lb/>good Land</hi> as most in England, to <hi rend="romain">him <lb/>and his Heirs
                for ever.</hi></p>
          </egXML>
          <p>Cet encodage utilise l’élément borne <gi>lb</gi> pour marquer explicitement le début
            des lignes typographiques. Il utilise aussi un nouvel élément <gi>hi</gi> (abréviation
            de <foreign>highlighted</foreign>, mis en valeur). Cet élément n’a pas de sémantique
            particulière ― il indique simplement que son contenu se distingue visuellement de ce qui
            l’entoure, un peu de la même façon que <gi>foreign</gi> montre simplement que son
            contenu est dans une langue différente de ce qui l’entoure. La nature de cette
            distinction n’est pas complètement précisée puisque cet encodage n’explique pas ce que
            signifient les valeurs <val>romain</val>, <val>italique</val> ou <val>gothique</val>, et
            il n’y a pas non plus de moyen de fournir une telle explication, à part une note
            documentaire. Bien sûr, un lecteur humain saura plus ou moins ce que signifie
              <q>italique</q>, mais un programme informatique ne le saura probablement pas.
            Imaginons au contraire que nous ayons fourni des définitions (exprimées en CSS) à
            l’emplacement destiné à cet usage dans le <gi>teiHeader</gi> : </p>
          <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
            <rendition xml:id="it" scheme="css">font-family: roman; font-style: italic</rendition>
            <rendition xml:id="ro" scheme="css">font-family: roman; font-style: normal</rendition>
            <rendition xml:id="go" scheme="css">font-family: unifraktur cursive</rendition>
          </egXML>
          <p>Une fois ces définitions en place, nous pourrions simplifier un peu notre exemple :</p>
          <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
            <p rendition="#go">That <hi rendition="#ro">every Penny</hi> any Person spends idly
              ...</p>
          </egXML>
          <p>N’importe quel programme informatique peut maintenant traiter la CSS directement, et
            afficher notre texte d’une manière visuellement marquée. </p>
          <p>Qui plus est, puisque les expressions CSS sont en fait très simples, nous pourrions
            simplement utiliser l’attribut <att>style</att> pour les fournir directement à
            l’intérieur de notre texte : </p>
          <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
            <p style="font-family: roman">And here note, for a Caution against <hi
                style="font-style:italic">Extravagance</hi>, and for encouragement to <hi
                style="font-style:italic">Frugality</hi> ...</p>
          </egXML>
          <p>Comme nous l’avons noté plus haut, l’élément <gi>hi</gi> n’a pas de sémantique, il
            indique simplement qu’une partie du document encodé a un aspect significativement
            différent. Dans les projets d’encodage à grande échelle, l’identification de telles
            variations peut être la seule chose réalisable. Dans des projets travaillant avec des
            ressources très anciennes, visuellement complexes ou difficilement compréhensibles, il
            peut aussi être très difficile de faire plus que de mentionner que <q>cette partie du
              texte est visuellement distincte d’une certaine façon</q>. Mais pour la vaste majorité
            des projets d’encodage TEI, il est généralement considéré à la fois souhaitable et
            possible d’ajouter de la valeur à un encodage en s’arrêtant pour réfléchir au
              <emph>pourquoi</emph> d’une mise en forme visuellement distincte dans la source.
            Lorsqu’une réponse à cette question peut être apportée avec un certain degré de
            confiance, un encodage nous montrant ce qui a motivé la décision originelle de mise en
            forme est plus susceptible d’être utile. </p>
          <p>Il est assez aisé de lister les principales raisons qui peuvent pousser un imprimeur à
            choisir de distinguer visuellement certains mots dans un texte imprimé selon les
            conventions élaborées en Europe occidentale durant les trois derniers siècles. Les mots
            dans une langue étrangère sont presque toujours distingués, comme le sont les mots sur
            lesquels l’auteur met un certain degré d’emphase linguistique. Les titres et les termes
            techniques sont par convention distingués visuellement lorsqu’ils apparaissent dans de
            la prose. Jusqu’à une période récente, les mots indiquant les noms de personnes, de
            lieux ou d’abstractions étaient également distingués visuellement par convention. </p>
          <p>Notez que nous utilisons ici la notion de <term>mise en valeur</term>
              (<foreign>highlighting</foreign> en anglais) pour inclure toute forme de relief
            visuel, qu’il s’agisse d’un passage en italique inclus dans un autre mis en forme pour
            l’essentiel en caractères romains, ou l’inverse, ou (comme ci-dessus) un passage en
            caractères romains inclus dans un autre mis en forme pour l’essentiel en caractères
            gothique. Si nous étendons le sens de cette notion pour inclure des passages entourés
            par diverses sortes de guillemets, la liste des motivations possibles de la mise en
            valeur s’élargit pour inclure les passages au discours direct, les éléments référencés
            ou cités d’une source externe, ou que l’auteur veut indiquer comme ne lui appartenant
            pas, les mots qui sont discutés plutôt qu’utilisés... etc. etc.</p>
          <p>La TEI propose des éléments qui permettent à l’encodeur de faire toutes ces
            distinctions sémantiques et bien d’autres dans les simples mots d’un texte, guidé par
            les indices visuels implicites dans le rendu originel d’un document, et la compréhension
            qu’en a l’encodeur. C’est souvent un moyen utile pour distinguer des passages ambigus
            d’un texte. Dans un article de revue contemporain, par exemple, un passage en italiques
            peut être une expression en langue étrangère, le titre d’un autre article, d’un film ou
            d’une chanson, un terme technique, ou une expression que l’auteur souhaite mettre en
            valeur. En utilisant la balise appropriée (<gi>foreign</gi>, <gi>title</gi>,
              <gi>term</gi> ou <gi>emph</gi> respectivement), l’encodeur enrichit le texte et en
            facilite un traitement plus intelligent, par exemple pour lister les titres de travaux
            mentionnés dans un document, en excluant les expressions mises en valeur ou les mots en
            langue étrangère. </p>
          <p>Ces balises peuvent aussi être utilisées même lorsqu’aucune mise en valeur n’a été
            apliquée, bien sûr. L’attribut <att>rend</att> est aussi disponible sur tous ces
            éléments, si bien que l’encodeur peut dire à la fois ce qu’il pense qu’indique un
            passage mis en valeur, et dans quelle mesure il est visuellement remarquable, s’il y a
            lieu. </p>
        </div>
        <div>
          <head>Noms et dates</head>
          <p>Nous avons mentionné plus haut la convention voulant que l’on distingue visuellement
            les noms de personnes, de lieux, etc. dans un texte imprimé. Cette pratique, qui était
            généralisée jusqu’au milieu du XIXe siècle, témoigne d’un désir bien établi des lecteurs
            de distinguer clairement les noms des autres mots, un désir qui demeure partagé par les
            encodeurs numériques des temps modernes. Identifier ce qui est souvent désigné comme les
              <q>entités nommées</q> du reste d’un océan de mots est une tâche tout aussi importante
            pour le linguiste d’aujourd’hui construisant un système de traitement du langage, ou
            pour l’historien numérique d’aujourd’hui retraçant des réseaux sociaux au sein d’un
            corpus de correspondances du XVIIIe siècle, que pour les services secrets d’aujourd’hui
            qui tentent de traquer les références à des personnes suspectées de terrorisme dans de
            vastes ensembles de données de surveillance. </p>
          <p>La TEI propose plusieurs éléments pour encoder de telles choses une fois qu’elles ont
            été identifiées. Le plus générique d’entre eux est probablement <gi>rs</gi> (abréviation
            de <foreign>referring strintg</foreign>, chaîne de référence) qui peut être utilisé pour
            baliser toute séquence de mots dont l’encodeur considère qu’elle fait référence à une
            entité telle qu’une personne ou un lieu, même si la référence ne prend pas la forme d’un
            nom mais d’une référence pronominale (<q>elle</q>, <q>le roi</q>), d’une expression
            déictique (<q>cette fille</q>, <q>le type que nous avons vu jeudi</q>), ou d’un idiome
              (<q>la Ville Lumière</q>, <q><foreign xml:lang="en">the big apple</foreign></q>). Mais
            lorsque une référence de ce type ne contient qu’un ou plusieurs pronoms, elle devrait
            être encodée en utilisant l’élément générique <gi>name</gi>. </p>


          <p>Les éléments <gi>rs</gi> et <gi>name</gi> ont tous deux un attribut <att>type</att> qui
            peut être utilisé pour distinguer le type d’entité qui est nommée, de telle façon que,
            par exemple, le lieu <code>&lt;name type="place"&gt;Londres&lt;/name&gt;</code> puisse
            être distingué du célèbre journaliste <code>&lt;name type="person"
              &gt;Londres&lt;/name&gt;</code>. Cependant, la TEI propose aussi des balises
            spécialisées qui vous permettent de faire la même distinction, et d’autres, avec plus de
            précision. Ces éléments plus spécialisés distinguent les noms qui font explicitement
            référence à différents types d’entités. Ils proposent donc <gi>persName</gi>,
              <gi>placeName</gi>, <gi>orgName</gi> pour exprimer l’affirmation que le nom fait
            référence à une personne, un lieu ou une organisation respectivement. Il est également
            possible d’identifier des composants significatifs de ces noms : la TEI propose les
            éléments <gi>surname</gi>, <gi>foreName</gi>, <gi>altName</gi> (pour un nom alternatif,
            comme un surnom par exemple), <gi>roleName</gi> (pour un rôle socialement défini tel que
              <q>Lady</q>, <q>Ecuyer</q>, <q>Prédicateur</q>, etc.), <gi>genName</gi> (pour un nom
            de génération comme <q>Junior</q>, <q>l’Ancien</q>, etc.) et bien d’autres. Pour les
            noms de lieux, la TEI distingue des composants permettant de situer le nom dans un
            contexte socio-politique comme <gi>settlement</gi>, <gi>region</gi>, <gi>country</gi>,
            et aussi des composants comme <gi>geogName</gi> pour n’importe quel nom purement
            géographique comme le <q>Mont Sinaï</q> ou la <q>Mer Méditerranée</q>, qui peuvent
            encore être décomposés en un nom (<q>Sinaï</q>, <q>Méditerrannée</q>) et le nom d’un
            caractère géographique (<q>Mont</q>, <q>Mer</q>). </p>
          <p>Ces éléments sont particulièrement utiles lorsqu’on a affaire à des documents
            d’archives, pour lesquels l’indexation des noms de personnes et de lieux mentionnés dans
            un document est une préoccupation majeure, mais ils peuvent être utiles dans tout type
            d’édition électronique ou étude lexicale. </p>
          <p>Imaginons par exemple que nous préparons une édition électronique d’une source primaire
            telle que les <title>Current Record of Events from 1792 to 1885, As recorded by The
              Shaker community of Canterbury, New Hampshire</title> (un manuscrit conservé dans les
            collections spéciales de la Hamilton College Library). Ce document du XIXe siècle
            commence par la phrase suivante : <q>Le premier jour de février 1792 le Père Job Bishop
              et le Doyen Edmond Lougee arrivèrent de New Lebanon N.Y. pour organiser et établir une
              communauté de Croyants à Canterbury N.H.</q>
          </p>
          <p>Nous pourrions nous contenter de simplement enregistrer la présence de noms propres
              (<q>Père Job Bishop</q>, <q>Canterbury</q> etc.) en utilisant l’élément <gi>name</gi>
            comme ceci : </p>
          <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
            <p>Le premier jour de février 1792 le <name>Père Job Bishop</name> et le <name>Doyen
                Edmond Lougee</name> arrivèrent de <name>New Lebanon N.Y.</name> pour organiser et
              établir une communauté de Croyants à <name>Canterbury N.H</name>.</p>
          </egXML>
          <p>Même ce balisage minimal permet de distinguer facilement les noms de personnes et de
            lieux mentionnés, et ainsi de les traiter séparément du reste du texte, par exemple pour
            construire un index des noms, ou pour lier ces références à des informations
            complémentaires sur la personne ou le lieu concerné</p>
          <p>Un balisage plus précis, cependant, distinguerait les composants des noms qui (comme
            c’est souvent le cas) combinent le nom de famille (<q>Bishop</q>, <q>Lougee</q>) avec
            des noms indiquant un rôle social (<q>Père</q>, <q>Doyen</q>) et des prénoms
            (<q>Job</q>, <q>Edmond</q>). De telles distinctions ne peuvent être rendues explicites
            que par un balisage approprié ― <q>Bishop</q>, qui signifie <q>évêque</q>, pourrait être
            aussi bien un rôle qu’un nom de famille, selon le contexte. De la même façon, à
            l’intérieur d’un <gi>placeName</gi>, il est utile de distinguer le nom d’une région
            administrative ou autre, telle qu’un état US, du nom d’une <term>implantation</term>, en
            anglais <foreign>settlement</foreign> (la TEI utilise ce terme neutre de préférence à
            d’autres termes comme <q>ville</q>, <q>village</q>, <q>cité</q> etc. qui sont difficiles
            à définir hors d’un contexte très précis).</p>
          <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
            <p>Le premier jour de février 1792 le <persName><roleName>Père</roleName>
                <forename>Job</forename>
                <surname>Bishop</surname></persName> et le <persName><roleName>Doyen</roleName>
                <forename>Edmond</forename>
                <surname>Lougee</surname></persName> arrivèrent de <placeName><settlement>New
                  Lebanon</settlement>
                <region>N.Y.</region></placeName> pour organiser et établir une communauté de
              Croyants à <placeName><settlement>Canterbury</settlement>,
                <region>N.H.</region></placeName></p>
          </egXML>
          <p>Par définition, un nom fait référence à une entité spécifique (une personne ou un lieu)
            mais les recherches historiques ou généalogiques ne seraient guère stimulantes si cette
            référence était toujours sans ambiguité et directe. Cet <q>Edmond Lougee</q> est-il la
            même personne que l’<q>Edmund Lougee</q> enregistré dans d’autres sources ? Un peu plus
            loin dans la source, il est fait mention d’un <q>Doyen Lougee</q> : s’agit-il de la même
            personne ? Comme toujours, la TEI ne peut pas vous aider à résoudre de telles questions,
            mais elle vous donne les moyens d’exprimer la réponse (si vous la trouvez). </p>
          <p>Proposer une forme standardisée pour un nom a été, de longue date, une préoccupation
            des bibliothécaires et catalogueurs. Pour les œuvres littéraires et les personnes, ainsi
            que pour les géographies contemporaine et classique, il existe des travaux de référence
            bien établis ou <soCalled>fichiers d’autorités</soCalled>, qui offrent un point de
            référence utile pour beaucoup des entités qui peuvent être nommées dans un document TEI
            ; pour d’autres, nous pouvons trouver certaines formes d’informations canoniques dans
            d’autres références en ligne comme wikipedia ou ancestry.com. L’une des façons
            d’exprimer clairement qui est selon nous cet <q>Edmond Lougee</q> parmi les nombreuses
            personnes possibles serait donc de donner une référence à une fiche en ligne faisant
            autorité pour cette personne : </p>
          <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples"> ... <persName
              ref="http://records.ancestry.co.uk/Edmund_Lougee_records.ashx?pid=24762763"> Doyen
              Edmond Lougee </persName> ... </egXML>
          <p>Cependant, puisque bien peu de personnes mentionnées dans des documents d’archives de
            ce type sont susceptibles de disposer de telles fiches, il sera souvent nécessaire pour
            un projet de définir ses propres fichiers d’autorités, comprenant une série
            d’enregistrements, un pour chaque individu identifié. La TEI propose des éléments
            additionnels qui peuvent être utilisés pour enregistrer ce type d’informations avec
            beaucoup de détails : l’information biographique ou prosopographique par exemple peut
            être rassemblée au sein d’un élément <gi>person</gi>, tandis que l’information
            géographique peut être rassemblée au sein d’un élément <gi>place</gi> ; si l’on procède
            ainsi, alors l’attribut <att>ref</att> peut être utilisé pour pointer vers ces
            descriptions : </p>
          <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
            <persName ref="#P1234"> Doyen Edmond Lougee </persName>
            <!-- .... -->
            <person xml:id="P1234">
              <p>Edmund ou Edmond Lougee est né à Exeter Newmarket, Rockingham, New Hampshire, USA
                en 1731 de John Lougee et Anne Gilman. Il a épousé Hannah Lord et a eu 7 enfants. Il
                est décédé le 3 juin 1807 à Loudon, New Hampshire, USA.</p>
            </person>
          </egXML>
          <p>Notons que cet exemple fournit un simple résumé des informations disponibles sur le
            Doyen Lougee au sein de l’élément <gi>person</gi> référencé. Il aurait pu, de manière
            alternative, être construit en utilisant des éléments spécialisés tels que
              <gi>birth</gi>, <gi>death</gi>, <gi>marriage</gi>, <gi>relation</gi> etc. </p>


          <p>Il peut cependant être suffisant, pour les besoins d’un projet, de fournir avec chaque
            référence un code arbitraire, ou une forme normalisée du nom, incluant éventuellement
            des dates ou un repère de génération pour rendre cette forme unique. L’attribut
              <att>key</att> est destiné à cet usage : </p>
          <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
            <persName key="Lougee, Edmond (1731-1807)"> Doyen Edmond Lougee </persName>
          </egXML>
          <p>La normalisation au moyen de valeurs d’attributs est un mécanisme proposé fréquemment
            dans la TEI. Il est particulièrement utile lorsque quelque chose qui devrait avoir
            toujours le même format pour être reconnue par un moteur de recherche ou un processeur
            apparaît de fait dans un document sous différentes formes, dont certaines peuvent avoir
            un intérêt ou une importance quelconque. Si nous souhaitons retrouver dans ce document
            toutes les références à des événements se passant avant ou après une certaine date, par
            exemple, la tâche sera bien plus aisée si les dates utilisent toutes une représentation
            standard. Dans l’exemple ci-dessus, nous pourrions donc choisir d’encoder la première
            date comme ceci : </p>
          <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
            <p>
              <date when="1792-02-01">Le premier jour de février 1792</date> ... </p>
          </egXML>
          <p>en utilisant la recommandation du W3C pour la mise en forme des dates. L’attribut
              <att>when</att> utilisé ici nous permet d’associer une date à un point précis dans le
            temps. La TEI propose aussi un ensemble d’autres attributs qui peuvent être utilisés de
            manière combinée pour exprimer des concepts temporels variés : </p>
          <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
            <p><date notAfter="1792-02-28" notBefore="1792-02-01">En février 1792</date> ... </p>
          </egXML>
          <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
            <p><date from="1792-02-01" to="1792-02-07">Pendant la première semaine de février
                1792</date> ... </p>
          </egXML>
        </div>
        <div>
          <head>Tableaux, figures et bibliographies</head>
          <p>Les documents, dans le monde réel, contiennent de nombreux composants non-textuels ou
            semi-textuels comme des figures ou des tableaux, ainsi que des composants textuels qui
            ont leur propre structure interne comme un index ou une bibliographie. En particulier
            lorsque la TEI est utilisée pour encoder un nouveau document, mais aussi lorsqu’il est
            nécessaire d’indiquer la présence de tels composants dans un document existant,
            l’encodeur ne peut se passer d’élements tels que <gi>table</gi>, <gi>figure</gi> ou
              <gi>bibl</gi>, que nous allons présenter tour à tour brièvement dans les sections
            suivantes. </p>
          <div>
            <head>Tableaux</head>
            <p>Un tableau est une manière d’organiser des bouts d’information textuelle en lignes
              (ou colonnes) composées de cellules. La plupart des systèmes de production de
              documents ont développé des moyens très élaborés pour indiquer combien exactement de
              cellules d’un tableau doivent être affichées, mais ces moyens sont essentiellement
              absents du modèle de tableau de la TEI. Dans la TEI, un élément <gi>table</gi>
              (tableau) est composé de <gi>row</gi>s (lignes), qui sont composées de <gi>cell</gi>s
              (cellules). Un tableau TEI ne peut donc pas être aisément représenté comme une série
              de colonnes. Il existe un attribut <att>role</att> qui permet d’indiquer si une ligne
              particulière contient des noms de colonnes ou des données, et il existe des attributs
                <att>rows</att> et <att>cols</att> qui peuvent être utilisés pour indiquer si une
              ligne ou une cellule s’étale sur plus d’une ligne ou colonne respectivement. </p>

            <p>Supposons que nous rencontrions le tableau (imaginaire) suivant dans un document que
              nous encodons : <figure>
                <graphic url="table-fr.png" width="463px" height="71px"/>
                <head type="legend">Un tableau imaginaire</head>
              </figure> Dans notre version TEI, nous pouvons signifier que la première colonne de
              cellules fournit les titres pour les lignes correspondantes, et aussi que la cellule à
              la troisième colonne de la première ligne s’étale sur deux colonnes. </p>
            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
              <table>
                <row>
                  <cell role="label">Fruits</cell>
                  <cell>pomme</cell>
                  <cell>banane</cell>
                  <cell cols="2">cerise</cell>
                  <cell>datte</cell>
                </row>
                <row>
                  <cell role="label">Noix</cell>
                  <cell>amande</cell>
                  <cell>noix du Brésil</cell>
                  <cell>Noix de coco</cell>
                  <cell>Noix de Saint-Jacques</cell>
                  <cell>pistache</cell>
                </row>
              </table>
            </egXML>
          </div>
          <div>
            <head>Figures</head>
            <p>Tout type de composant graphique tel qu’une illustration, un graphique ou un
              diagramme peut être inclus dans un document, parfois en tant que composant séparé
              comme un frontispice ou des planches d’illustration séparées, parfois en tant que
              partie d’une division du texte. De telles figures contiennent souvent des en-têtes ou
              des titres, qui peuvent éventuellement être associés à un texte courant ou une image.
              Pour les encoder, la TEI propose un élément <gi>figure</gi> qui contient typiquement
              au moins un élément <gi>graphic</gi> et un ou plusieurs éléments <gi>head</gi>, mais
              d’autres éléments textuels peuvent également être utilisés si l’illustration contient
              du texte. </p>

            <p>L’élément <gi>graphic</gi> est une sorte de pointeur spécialisé. Son attribut
                <att>url</att> pointe vers l’endroit où se trouve une représentation numérique de
              l’image concernée. Les attributs <att>scale</att> (échelle), <att>width</att>
              (largeur) ou <att>height</att> (hauteur) sont proposés pour spécifier la taille
              désirée de l’image lorsqu’elle est affichée.</p>

            <p>Considérons l’exemple suivant, tiré de <title>Punch</title>, une célèbre revue
              humoristique britannique du XIXe siècle :</p>
            <figure>
              <graphic url="punch.png" width="1360px" height="1378px"/>
              <head type="legend">John Leech: <title>Domestic Bliss</title>, dessin dans Punch vol
                13 (juillet 1847), page 14.</head>
            </figure>
            <p>Nous pourrions l’encoder comme ceci : <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                <figure type="cartoon" place="topLeft">
                  <head rend="caps">Domestic Bliss</head>
                  <graphic url="vol13p14.png"/>
                  <sp>
                    <speaker rend="italic">Wife of your bussum</speaker>
                    <p rend="smallcaps"><q>Oh! I don’t want to interrupt you dear. I only want some
                        money for Baby’s socks — and to know whether you will have the mutton cold
                        or hashed.</q></p>
                  </sp>
                  <figDesc>L’intérieur d’une maison dessiné par Leech, montrant un homme échevelé en
                    robe de chambre assis à un bureau couvert de papiers, avec sa femme, deux jeunes
                    enfants (l’un d’entre eux tapant sur un tambour), et un chat. </figDesc>
                </figure>
              </egXML>
            </p>
            <p>Dans notre encodage, nous avons transcrit le texte sous le dessin en utilisant
              l’élément <gi>sp</gi> évoqué plus haut, pour montrer que le texte est présenté sous
              forme de dialogue. Nous avons aussi utilisé l’élément <gi>figDesc</gi> pour entourer
              du texte additionnel, qui n’est pas présent dans la figure elle-même, mais donne des
              métadonnées utiles qui peuvent être affichées comme une alternative à l’image, ou
              utilisées pour indexer son contenu. </p>
          </div>
          <div>
            <head>Références bibliographiques</head>
            <p>Les références bibliographiques, comme celles qui sont généralement incluses sous
              forme de bibliographie ou de liste de références à la fin d’un article scientifique,
              ou dans une note de bas de page, sont des éléments très communs dans les écrits
              scientifiques. Il est utile de distinguer explicitement de tels éléments et en
              particulier leurs composants (auteur, titre, maison d’édition, date de publication,
              etc.), à la fois pour rendre plus faciles les recherches les concernant, et pour
              rendre plus facile leur mise en forme. Lorsque de grandes quantités de ces références
              doivent être manipulées, des outils spécialisés tels que Zotero, qui peut importer et
              exporter au format TEI, offrent un moyen efficace de les gérer, mais ces références
              peuvent être traitées exactement de la même façon que tout autre composant d’un
              document TEI, qu’elles apparaissent dans le corps du texte, dans une division séparée
              au sein des parties annexes, ou dans l’en-tête. </p>

            <p>Dans les écrits scientifiques, on donne par convention les références dans un format
              standard, dans lequel les éléments apparaissent dans un ordre bien arrêté, et
              utilisent une mise en forme donnée. Que ce soit dans une note de bas de page ou dans
              une liste de références, un livre sera typiquement décrit d’une manière similaire à
              celle-ci :</p>
            <p>Cameron, D. (1995) <hi rend="italic">Verbal Hygiene</hi>. London and New York:
              Routledge. </p>
            <p>Le balisage TEI peut être utilisé pour montrer quelle partie de cette référence est
              le titre, laquelle est le lieu de publication, etc. La TEI propose deux éléments
              distincts à cet effet : <gi>biblStruct</gi> et <gi>bibl</gi>. </p>



            <p>L’élément <gi>biblStruct</gi> offre une vue <soCalled>structurée</soCalled> ou
                <term>centrée sur les données</term> d’une référence bibliographique, dans laquelle
              chaque partie de la description (auteur, titre, etc.) est balisée séparément, et
              traitée comme si elle faisait partie d’une base de données. Notez que la ponctuation
              n’est pas autorisée entre les composants, parce que différentes visualisations peuvent
              être nécessaires pour différents styles bibliographiques. Un balisage détaillé comme
              ci-dessous permet d’obtenir facilement ce résultat : le programme de mise en forme
              choisit simplement les éléments nécessaires, dans l’ordre requis, en insérant la
              ponctuation selon le style requis. </p>
            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
              <bibl xml:id="Cameron1995">
                <monogr>
                  <author>
                    <surname>Cameron</surname>
                    <forename>Deborah</forename>
                  </author>
                  <title>Verbal Hygiene</title>
                  <imprint>
                    <publisher>Routledge</publisher>
                    <pubPlace>London</pubPlace>
                    <pubPlace>New York</pubPlace>
                    <date>1995</date>
                  </imprint>
                </monogr>
              </bibl>
            </egXML>
            <p>L’élément <gi>monogr</gi> indique ici ce que les spécialistes de bibliographie
              appellent une <term>monographie</term>, c’est-à-dire un travail individuel, par
              opposition à une référence de <term>dépouillement analytique</term> comme un article
              de revue scientifique. </p>

            <p>L’élément <gi>bibl</gi> propose une vue moins structurée, plus <term>centrée sur le
                texte</term> d’une référence bibliographique, dans laquelle la ponctuation est
              autorisée entre les éléments balisés, en même temps que tout élément textuel. L’ordre
              des composants n’est pas fixé. Cet élément est utile lorsque l’encodeur souhaite
              suivre les conventions du catalogue (généralement imprimé) dont sont tirées les
              références, ou pour lequel elles sont destinées. </p>

            <p>En utilisant cet élément, nous pourrions baliser cette référence d’une façon plus
              proche de la version originale, au prix d’un traitement un peu plus compliqué par la
              suite : <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                <bibl><author>Deborah Cameron</author>: <title level="m">Verbal Hygiene</title>.
                  London, New York: Routledge. <date>1995</date></bibl></egXML>
            </p>
            <p>La plupart des éléments disponibles dans <gi>biblStruct</gi> sont aussi disponibles
              (mais optionnels) dans <gi>bibl</gi>. Il est donc possible d’utiliser l’un ou l’autre
              élément pour effectuer un balisage détaillé de tout type de référence bibliographique.
              Nous donnerons d’autres exemples plus loin. </p>

            <p>Lorsqu’un livre est mentionné dans le texte, particulièrement s’il est mentionné plus
              d’une fois, il est courant d’utiliser une référence abrégée telle que
                <mentioned>Cameron 1995</mentioned>. Pour lier une telle référence à une description
              bibliographique plus complète, nous pouvons utiliser l’attribut <att>target</att> sur
              un élément <gi>ref</gi> ou <gi>ptr</gi>: <egXML
                xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                <p>Humans have <q>a healthy obsession with language</q> (<ref target="#Cameron1995"
                    >Cameron 1995</ref>). It would be surprising if we did not...</p>
              </egXML>
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div xml:id="frTOPS">
        <head>La corne d’abondance de la TEI, partie II</head>
        <div>
          <head>Questions éditoriales</head>
          <p>Lorsqu’on entreprend la numérisation de sources primaires, la première priorité est
            généralement de produire des images numériques de bonne qualité des documents source. La
            transcription et l’encodage de ces images est une opération coûteuse et difficile, qui
            ne peut guère être automatisée, mais est un pas important vers la création d’une
            véritable <soCalled>édition électronique</soCalled>. Pour le lecteur averti, l’image
            numérique peut être tout ce qui est nécessaire pour rendre la source utile. Pour un
            public plus large en revanche, et pour toute recherche ou analyse automatique, une
            transcription encodée est un complément essentiel à l’image. La TEI propose un certain
            nombre de mécanismes pour faciliter la production d’éditions électroniques de tout type. </p>
          <div>
            <head>Image et transcription</head>
            <p> Nous avons mentionné plus haut l’élément <gi>facsimile</gi> qui peut être utilisé
              pour rassembler et organiser des images numériques en termes de surfaces physiques
              qu’ils représentent (en utilisant l’élément <gi>zone</gi>). Un <gi>facsimile</gi> peut
              être tout ce que contient un document TEI, ou bien il peut être complété par une
              transcription. </p>
            <p>Lorsque à la fois un facsimile et une transcription sont disponibles, un attribut
              global <att>facs</att> peut être utilisé pour les lier, ou lier certaines de leurs
              parties, comme il convient. Supposons par exemple que nous ayons une feuille unique,
              avec des images de ses deux surfaces dans deux fichiers appelés
                <ident>page1r.png</ident> et <ident>page1v.png</ident> respectivement. Nous
              transcrivons les deux surfaces dans un élément <gi>text</gi> comme d’ordinaire, en
              utilisant <gi>pb</gi> pour marque les points dans la transcription qui correspondent
              au début de chacune des nouvelles pages dans la source. Le document pourrait
              ressembler à ceci : </p>
            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
              <facsimile>
                <surface xml:id="s1">
                  <graphic url="page1r.png"/>
                </surface>
                <surface xml:id="s2">
                  <graphic url="page1v.png"/>
                </surface>
              </facsimile>
              <text>
                <body>
                  <pb facs="#s1"/>
                  <!-- ici la transcription du recto de la page 1 -->
                  <pb facs="#s2"/>
                  <!-- ici la transcription du verso de la page 1 -->
                </body>
              </text>
            </egXML>
            <p>Notez que l’association de la transcription avec une surface plutôt qu’avec le
              fichier image directement nous donne de la flexibilité, puisque nous pouvons ajouter
              d’autres fichiers image (de plus grande ou plus faible résolution, par exemple) sans
              perturber la structure. </p>
            <p>L’attribut <att>facs</att> utilisé ci-dessus est global, et peut donc être utilisé
              pour associer toute partie de la transcription avec toute partie du
              <gi>facsimile</gi>. Nous pourrions par exemple lier certains mots de la transcription
              avec la partie de l’image où ils apparaissent. </p>
          </div>
          <div>
            <head>Editer une transcription</head>
            <p>Lorsqu’on transcrit une source, en particulier une source ancienne, il existe
              toujours une tension entre le désir de représenter fidèlement l’état du document, et
              le désir de rendre ce document compréhensible à un lecteur contemporain
              non-spécialiste. Le processus de transcription implique nécessairement une forme de
              normalisation, où l’on fait correspondre les différents symboles écrits (glyphes) d’un
              manuscrit ou d’un document imprimé ancien à un ensemble de caractères modernes. Un
              encodage qui tente de représenter les mots d’un document produit selon des normes
              différentes des nôtres, ou de corriger des erreurs <q>évidentes</q> de l’original, est
              donc presque inévitable. La TEI propose des moyens de signifier que des extraits de
              textes ont été normalisés ou corrigés, par l’encodeur, que cela soit ou non considéré
              ciomme une <q>intervention éditoriale</q> au sens traditionnel. </p>
            <p>Nous avons mentionné plus haut que la TEI se place délibérément dans la longue
              tradition de la philologie occidentale qui s’intéresse à l’identification et à la
              restoration du texe à partir de témoins documentaires dispersés. Il n’est donc guère
              surprenant de constater qu’elle propose aussi des moyens pour représenter des
              phénomènes tels que les corrections ou les altérations effectuées par les scribes
              lorsqu’elles sont manifestes dans un document particulier, ou pour la représentation
              de la collation de différentes variantes. Alors que les éditeurs de textes de l’ère
              pré&#x2013;numérique devaient nécessairement concentrer toute leur attention sur la
              production d’une seule version imprimée du texte, minutieusement préparée et
              corroborée, le modèle économique de la production numérique a grandement facilité la
              production d’éditions électroniques <soCalled>diplomatiques</soCalled> ou
              documentaires, qui veulent présenter objectivement la réalité d’une collection donnée
              de documents de telle façon que le lecteur puisse déterminer la vraisemblance de toute
              version <q>éditée</q>, ou même créer une telle édition pour lui-mêmes. </p>
            <p>Lorsqu’on transcrit un texte source, l’élément <gi>corr</gi> peut être utilisé pour
              entourer une partie qui a été corrigée et l’élément <gi>reg</gi> une partie qui a été
              normalisée. Pour le cas opposé, l’élément <gi>sic</gi> peut être utilisé lorsqu’une
              chose aurait dû être corrigée mais ne l’a pas été ; et l’élément <gi>orig</gi> pour
              les cas où l’orthographe d’origine a été conservée bien qu’elle paraisse étrange. Par
              exemple, une version modernisée du sonnet de Shakespeare vu plus haut commencerait
              probablement ainsi : </p>
            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
              <l>My Mistress&#x2019; eyes are nothing like the sun,</l>
              <l>Coral is far more red than her lips red,</l>
              <l>If snow be white, why then her breasts are dun:</l>
              <l>If hairs be wires, black wires grow on her head:</l>
            </egXML>
            <p>Même dans une telle version modernisée, un encodeur conscientieux désirant montrer
              les endroits où il s’est écarté de la source peut simplement entourer les mots
                <q>Mistress&#x2019;</q>, <q>sun</q> etc. avec l’élément <gi>reg</gi>. Mais plus
              fréquemment, un encodeur souhaitera conserver l’orthographe originelle en même temps
              que la version modernisée, pour que les deux puissent être affichées. L’élément
                <gi>choice</gi> répond à ce besoin : </p>
            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
              <l>My <choice><reg>Mistress&#x2019;</reg><orig>Mistres</orig></choice> eyes are
                nothing like the <choice><reg>sun</reg><orig>Sunne</orig></choice>,</l>
              <l><choice><reg>Coral</reg><orig>Curral</orig></choice> is far more red
                    <choice><reg>than</reg><orig>then</orig></choice> her lips red,</l>
            </egXML>
            <p>L’élément <gi>choice</gi> peut être utilisé à chaque fois que plusieurs encodages
              sont possibles, mais qu’un seul peut être choisi pour un usage particulier. Il est
              moins indiqué dans les cas où il y a de nombreux témoins possibles, fournissant de
              multiples variantes qui doivent toutes être prises en considération. La TEI propose un
              ensemble de balises plus puissant et plus complexe pour baliser un apparat critique
              traditionnel de ce type. L’élément <gi>app</gi> (<foreign>apparatus</foreign>) est
              utilisé pour marquer le point où une variante est considérée ; à l’intérieur de cet
              élément, l’encodeur peut ajouter une série d’éléments <gi>rdg</gi>
                (<foreign>reading</foreign>, lecture), un pour chaque lecture variante identifiée.
              Si les règles éditoriales le permettent, l’une de ces lectures peut être considérée
              comme la lecture <soCalled>primaire</soCalled> ou <soCalled>correcte</soCalled>, et
              dans ce cas elle sera balisée en utilisant l’élement <gi>lem</gi> plutôt qu’un
                <gi>rdg</gi> parmi les autres. L’élément <gi>rdg</gi> a un attribut <att>wit</att>
              qui peut être utilisé pour identifier le ou les témoins dans lesquels la lecture en
              question est attestée. Par exemple, la première ligne du <title>Conte de la femme de
                Bath</title> de Chaucer commence ainsi : <q>Experience though noon
              Auctoritee...</q>, mais son premier mot est orthographié très différemment dans trois
              des manuscrits survivants. Considérées dans leur entier, de telles variations
              orthographiques fournissent des données utiles pour la reconstruction de l’histoire de
              la traduction manuscrite en question, et notre encodage devra donc les préserver. Nous
              pourrions procéder ainsi : </p>
            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
              <l n="1">
                <app>
                  <rdg wit="#El #Hg">Experience</rdg>
                  <rdg wit="#La">Experiment</rdg>
                  <rdg wit="#Ra2">Eryment</rdg>
                </app> though noon Auctoritee... </l>
            </egXML>
            <p>Ici les valeurs de l’attribut <att>wit</att> identifient les manuscrits en question :
              comme l’indique le signe dièse, ce sont en fait des liens vers les entrées d’une liste
              des manuscrits qui ont été collationnés pour produire cet apparat. </p>
          </div>
          <div>
            <head>Encoder le processus d’écriture</head>
            <p>Notre dernier exemple des méthodes offertes par la TEI pour travailler à la
              transcription détaillée de sources primares permet d’introduire quelques-uns des
              éléments nécessaires pour représenter le processus d’écriture lui-même, par exemple
              pour encoder des passages qui ont été effacés, ajoutés, corrigés, etc., que ce soit
              par l’auteur d’un texte littéraire ou par le scribe copiant un manuscrit. Une analyse
              de telles modifications documentaires peut être essentielle avant qu’un texte puisse
              être donné à lire, et elle est clairement importante dans le processus éditorial. </p>
            <p>Cet exemple est tiré du manuscrit d’auteur d’un poème composé par l’écrivain anglais
              Wilfred Owen, dont une partie est montrée ici : </p>
            <figure>
              <graphic url="PHowen.png" width="610px" height="163px"/>
              <head type="legend">Détail du manuscrit autographe de <title>Dulce et decorum
                  est</title> conservé à la English Faculty Library, université d’Oxford. </head>
            </figure>
            <p>Owen a d’abord écrit <q>Helping the worst amongst us</q>, mais l’a ensuite effacé,
              ajoutant <q>Dragging the worst amongt us</q> au-dessus. De la même façon, il a révisé
              l’expression <q>half&#x2013;blind</q> en effaçant <q>half&#x2013;</q> et en ajoutant
                <q>all</q> au-dessus. A la dernière ligne, il a commencé un mot débutant par
                <q>fif</q> avant de l’effacer et d’écrire le mot <q>five&#x2013;nines</q>. Nous
              pouvons encoder tout ceci de cette façon : </p>
            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
              <l>And towards our distant rest began to trudge,</l>
              <l><subst><del>Helping the worst amongst us</del>
                  <add>Dragging the worst amongt us</add>
                </subst>, who&#x2019;d no boots </l>
              <l>But limped on, blood&#x2013;shod. All went lame; <subst>
                  <del status="shortEnd">half&#x2013;</del>
                  <add>all</add></subst> blind;</l>
              <l>Drunk with fatigue ; deaf even to the hoots</l>
              <l>Of tired, outstripped <del>fif</del> five&#x2013;nines that dropped behind.</l>
            </egXML>
            <p>Les éléments <gi>add</gi> (<foreign>addition</foreign>, ajout) et <gi>del</gi>
                (<foreign>deletion</foreign>, effacement) sont utilisés pour entourer les passages
              ajoutés ou effacés respectivement. Des attributs additionels sont disponibles, tels
              que <att>resp</att> pour indiquer qui porte la responsabilité de la modification, ou
                <att>place</att> pour indiquer où dans le texte (par exemple, au-dessus ou
              en-dessous de la ligne) la modification a été faite. Lorsque l’encodeur souhaite
              affirmer que l’ajout et l’effacement constituent un seul et unique acte éditorial de
              substitution, ces éléments peuvent être combinés dans un élément <gi>subst</gi> comme
              ci-dessus. </p>
            <p>Un examen très attentif de la deuxième modification d’Owen montre qu’il a en fait
              écrit <q>amongt</q> plutôt que <q>amongst</q>, probablement par erreur. Un éditeur
              tout aussi attentif souhaitant rétablir le <q>s</q> manquant pourrait utiliser
              l’élément <gi>supplied</gi> pour indiquer ce qu’il a fait : </p>
            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
              <add>Dragging the worst among<supplied resp="#ED">s</supplied>t us</add>
            </egXML>
            <p>Ici l’attribut <att>resp</att> a été utilisé pour indiquer que le <val>S</val> n’a
              pas été écrit par Owen mais par quelqu’un d’autre, précisément la personne décrite
              ailleurs dans un élément dont l’identifiant est <val>ED</val>. </p>
          </div>
        </div>
        <div>
          <head>Transcription du discours oral</head>
          <p>Le support numérique stocke et représente le son ou la vidéo avec autant de facilité et
            d’efficacité que l’image. Les transcriptions d’enregistrements sonores ou vidéo peuvent
            être utilisés pour les compléter, de la même façon qu’elles sont utilisées pour
            compléter les images de pages. Qu’elles soient produites automatiquement ou
            manuellement, les transcriptions de discours oraux sont d’un intérêt particulier pour de
            nombreuses branches de la linguistique. Par exemple, dans les études sur l’acquisition
            du langage, sur les variations du langage, ou sur la relation entre discours oral et
            écrit, qu’elles s’intéressent à des sociétés de culture écrite et orale, ou strictement
            orale. L’étude du discours transcrit est aussi une composante essentielle des études
            sociologiques comme l’histoire orale. </p>
          <p>Cependant, les unités dans lesquelles une telle analyse est menée — en termes TEI, les
            éléments composant un élément <gi>text</gi> qui contient un discours transcrit — ne font
            pas l’objet d’un consensu universel, et peuvent même être l’objet de controverses. Un
            autre facteur de complication est que le processus de transcription du discours est
            techniquement difficile, et est souvent mené à l’aide de logiciels dédiés. C’est une
            complication car la plupart de ces logiciels sont enclins à utiliser leur propre format
            interne plutôt qu’un format défini extérieurement. </p>
          <p>Néanmoins, la TEI propose un ensemble d’éléments qui peuvent être utiles pour
            l’encodage détaillé de transcriptions du discours, et qui peuvent être utilisés comme
            une sorte d’interlangue pour des méthodes alternatives d’encodage déjà existantes. </p>

          <p>Le modèle TEI s’intéresse au discours comme un système de communication. Il propose
            donc l’étiquetage explicite de toute partie d’un son enregistré qui a une fonction ou un
            effet de communication. Des événements tels que le son d’une cloche ou le passage d’un
            avion sont donc explicitement notés en utilisant l’élément <gi>incident</gi>. La
            communication orale s’effectue au moyen de la voix, mais tous les effets de voix ne sont
            pas considérés comme lexicaux, et toute communication n’est pas vocale. La TEI propose
            donc un élément <gi>vocal</gi> pour des phénomènes non-lexicaux tels qu’un bruit de toux
            ou un rire, et un élément <gi>kinesic</gi> pour des phénomènes non-lexicaux et
            non-vocaux tels que des gestes ou des expressions faciales. Ces éléments sont complétés
            par quelques autres destinés à ce qui pourrait être appelé le <q>rendu</q> du discours :
            ce sont en particulier <gi>pause</gi> et <gi>shift</gi> (changement), ce dernier étant
            utilisé pour indiquer des changements dans la qualité de la voix (par exemple dans son
            volume, sa hauteur, ou sa vitesse). Ces éléments fonctionnent d’une manière très
            similaire aux éléments bornes présentés plus haut. </p>

          <p>L’une des notions les plus controversées de la recherche sur le discours est celle de
              <q>tour de parole</q> ou d’<q>énoncé</q> : la TEI propose un élément <gi>u</gi> qui
            peut être utilisé pour délimiter un passage de discours prononcée par un seul
            intervenant, sans rien présumer quant au statut ou à la fonction discursive de ce
            passage. L’élément porte un attribut <att>who</att> (qui), qui peut être utilisé pour le
            lier à un autre élément qui fournit des informations sur la personne qui parle, de la
            même façon que nous l’avons vu pour l’attribut <att>ref</att>. </p>
          <p>Pour beaucoup d’analyses linguistiques, l’élément <gi>s</gi> mentionné plus haut peut
            être un moyen plus utile d’organiser une transcription, puisqu’il permet à l’encodeur de
            catégoriser chaque segment indépendamment de l’énoncé qui le contient, surtout dans le
            mesure où les énoncés peuvent être bien plus longs (ou bien plus courts) qie les unités
            d’analyse habituelles. </p>
          <p>Voici un exemple simplifié tiré du <ref target="http://www.natcorp.ox.ac.uk/">British
              National Corpus</ref> (BNC) dans lequel <gi>s</gi> et <gi>u</gi> ont tous deux été
            utilisés pour segmenter le discours transcrit : </p>
          <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
            <u who="#PS6P0">
              <s n="3">There ain&#x2019;t</s>
            </u>
            <u who="#PS6NY">
              <s n="4"><shift new="laughing"/>There is<shift/></s>
            </u>
            <u who="#PS6P0">
              <s n="5">Oh shut up</s>
            </u>
            <u who="#PS6NY">
              <s n="6">Ach you do get corners on boats</s>
            </u>
            <u who="#PS6P0">
              <s n="7">No</s>
              <s n="8">Boats are shaped like a bloody rugby ball shape type</s>
            </u>
            <u who="#PS6NY">
              <s n="9">No they ain&#x2019;t</s>
              <s n="10">One end is and the other one ain&#x2019;t <pause/> and it was a yacht
                <pause/> and a yacht they got little rooms in or something cos <unclear/> innit</s>
            </u>
            <u who="#PS6P0">
              <s n="11">Oh that<pause/> th the rooms are shaped ni <pause/> like to the size of the
                boat<pause/> you nonce <vocal desc="tut"/></s>
            </u>
            <u who="#PS6NY">
              <s n="12">Let&#x2019;s ask your Mum if there&#x2019;s <pause/> if there&#x2019;s any
                corners on a boat</s>
            </u>
            <u who="#PS6P0">
              <s n="13">Of course there ain&#x2019;t</s>
            </u>
            <u who="#PS6NY">
              <s n="14">Just ask your Mum that</s>
            </u>
            <u who="#PS6P0">
              <s n="15">Yeah</s>
            </u>
            <u who="#PS6NY">
              <unclear/>
            </u>
            <u who="#PS6P0">
              <s n="16">I bet she&#x2019;ll probably side with you</s>
            </u>
          </egXML>
          <!-- BNC KSP -->
          <p>En transcrivant ce discours, le transcripteur doit aussi prendre des décisions quant à
            la façon de représenter les sons non-standard ou semi-lexicalisés que font les
            locuteurs, tels que <q>hmmm</q>, <q>ach</q> ou <q>tsk tsk</q>dans l’exemple ci-dessus
            (dans ce cas la décision a été de traiter <q>ach</q> comme un mot et <q>tsk tsk</q>
            comme un élément <gi>vocal</gi>). Même lorsqu’il est clair que le son est lexical, la
            façon dont il doit être orthographié n’est pas toujours évidente. Par exemple, le son
            représenté ci-dessus comme <q>yeah</q> pourrait aussi bien être écrit <q>yeh</q> ou
              <q>yuh</q> ou même <q>yes</q>. </p>

          <p>Dans les corpus linguistiques de ce type, une pratique courante consiste à marquer
            chaque mot explicitement, souvent en utilisant l’élément <gi>w</gi>
              (<foreign>word</foreign>, mot). Décider comment la segmentation doit être faite n’est
            pas toujours évident : dans le BNC, par exemple, les élisions comme <q>ain&#x2019;t</q>
            et <q>there&#x2019;s</q> sont balisées comme deux éléments <gi>w</gi> et des balises
            additionnelles sont utilisées pour distinguer les faux-départs ou les formes tronquées
            comme <q>th</q> et <q>ni</q> dans l’exemple ci-dessus. Le principal usage d’un tel
            balisage est cependant de porter des informations additionnelles comme l’analyse
              <q>morphosyntaxique</q> ou des <q>parties du discours</q>, telle qu’elle est décrite
            dans la section sur <ptr type="crossref" target="#frANA"/> ci-dessous. </p>

          <p>Le modèle TEI propose une autre importante fonctionnalité pour la transcription du
            discours : l’alignement. Alors que dans une image la transcription doit être alignée
            dans un espace de coordonnées à deux dimensions, avec un medium basé sur le temps comme
            le son, les différentes parties d’une transcription doivent être placées dans le temps.
            Les locuteurs s’interrompent régulièrement les uns les autres, ou parlent en même temps
            ; il est impossible de comprendre un dialogue sans informations sur la séquence des
            événements transcrits. La TEI propose une manière d’enregistrer explicitement une sorte
            d’échelle temporelle, en utilisant l’élément <gi>timeline</gi>, qui contient des
            définitions de points dans le temps, représentés par des éléments <gi>when</gi>. Les
            événements dans une transcription prenant place à un point donné dans le temps peuvent
            être alignés avec les éléments <gi>when</gi> appropriés, en utilisant des attributs tels
            que <att>sync</att> (<foreign>synchronous</foreign>, synchrone). L’avantage de cette
            méthode est qu’elle permet à une transcription de représenter le minimum d’information
            nécessaire à l’alignement de ses composants, sans nécessiter un horodatage précis pour
            chacun des items ; cependant un tel horodatage est généralement fourni par un système de
            transcription automatique et il peut donc être plus simple de l’utiliser. </p>
        </div>
        <div>
          <head>Dictionnaires</head>
          <p>La TEI propose des éléments pour l’encodage détaillé d’un petit nombre seulement de
            types de documents particuliers, préférant généralement définir des éléments spécifiques
            à des types d’analyse ou d’approche. Cependant, elle propose un ensemble de balises pour
            encoder les dictionnaires et les lexiques, peut-être parce que, historiquement, ceux-ci
            ont été parmi les premiers types de travaux de référence majeurs dont il a été démontré
            qu’ils pouvaient être mieux gérés sous forme numérique qu’imprimée. </p>
          <p>Les dictionnaires, en particulier sous forme imprimée, sont différents de la plupart
            des autres types de documents dans la mesure où ils ne sont pas composés de texte
            courant, mais plutôt d’entrées distinctes au sein desquelles peuvent être facilement
            reconnus des sous-composants individuels et signifiants sur le plan sémantique, même
            s’ils ne sont pas forcément présentés aussi systématiquement qu’un architecte de base de
            données pourrait le souhaiter. Une entrée de dictionnaire a toujours un mot vedette,
            typiquement suivi par des informations linguistiques telles que sa catégorie
            grammaticale, et par une série de définition de ses sens, souvent arrangées de manière
            hiérarchique. Les informations étymologiques, les exemples d’utilisation, les références
            à des homonymes, etc., peuvent également être présents. </p>
          <p>Dans un encodage selon le style de la TEI, toutes ces parties d’une entrée et bien
            d’autres seront distinguées aussi clairement que possible, que le but soit de produire
            un nouveau dictionnaire (dans lequel ces éléments doivent tous être affichés d’une façon
            cohérente), ou de représenter un dictionnaire existant (pour lequel la distinction de
            ces éléments permettra d’améliorer les possibilités de recherche intelligente). </p>
          <p>Considérons l’image suivante, comme premier exemple : <figure>
              <graphic url="johnson-apple.png" width="781px" height="217px"/>
              <head type="legend"><q>Apple</q> selon Johnson, <title>Dictionary of the English
                  Language</title> (1755)</head>
            </figure></p>
          <p>Un encodage TEI minimal pour cette entrée distinguerait la forme du mot utilisée comme
            lemme, son orthographe et son code grammatical, l’étymologie fournie, et les deux sens : </p>
          <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
            <entry>
              <form type="lemma">
                <orth rend="ALLCAPS">A&#x2019;PPLE</orth>. <gramGrp><pos norm="noun"
                  >n.s.</pos></gramGrp>
              </form>
              <etym>[<foreign xml:lang="ang">æppel</foreign>, <lang>Saxon</lang>.] </etym>
              <sense n="1">
                <def>The fruit of the apple tree.</def>
                <cit>
                  <quote type="verse">
                    <l>Tall thriving trees confess&#x2019;d the fruitful mold;</l>
                    <l>The red&#x2019;ning <hi>apple</hi> ripens here to gold.</l>
                  </quote>
                  <bibl>Pope&#x2019;s <title>Odyssey</title>.</bibl>
                </cit>
              </sense>
              <sense n="2">
                <def>The pupil of the eye.</def>
                <cit>
                  <quote> He instructed him; he kept him as the apple of his eye.</quote>
                  <bibl>Deut. xxxii. 10.</bibl>
                </cit>
              </sense>
            </entry>
          </egXML>
        </div>
        <div xml:id="frNOTES">
          <head>Notes</head>
          <p>Les textes, particulièrement les plus anciens, sont souvent accompagnés par de nombreux
            commentaires et annotations, fournis par l’auteur originel ou plus communément par un
            éditeur ou commentateur ultérieur. Tous les types d’écrits académiques sont caractérisés
            par des notes de bas de page, des notes marginales, des gloses, des références
            bibliographiques, etc. Pour toutes ces caractéristiques, le moyen le plus naturel de les
            baliser est d’utiliser un élément <gi>note</gi> pour contenir l’annotation elle-même, et
            pour l’inclure dans le texte qui est annoté au <soCalled>point d’insertion</soCalled>,
            c’est-à-dire l’endroit où un appel de note ou une autre marque apparaît typiquement dans
            un texte imprimé. Les attributs de l’élément <gi>note</gi> peuvent être utilisés pour
            catégoriser le contenu, pour indiquer son emplacement approximatif, et pour indiquer qui
            est responsable de cette note. </p>
          <p>Dans la pratique contemporaine, les annotations explicatives sont fréquemment déplacées
            à la fin du livre. Par exemple, dans une discussion des attitudes contemporaines face
            aux linguistes publiée en 1995, nous trouvons le commentaire suivant : <figure>
              <graphic url="cameron-1.png" width="720px" height="177px"/>
              <head type="legend">Extrait de Deborah Cameron, <title>Verbal Hygiene</title> (p
                229)</head>
            </figure> Le chiffre 6 suscrit est ici une indication que l’auteur a proposé un
            commentaire plus approfondi, qui apparaît dûment rassemblé avec d’autres 18 pages plus
            loin : <figure>
              <graphic url="cameron-2.png" width="1476px" height="232px"/>
              <head type="legend">Extrait de Deborah Cameron, <title>Verbal Hygiene</title> (p
                247)</head>
            </figure>. </p>
          <p>Une façon simple d’encoder ceci pourrait être : <egXML
              xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
              <div>
                <head>Beyond "anything goes"</head>
                <p> Why does the language&#x2013;maven in the street (or the senior
                  common&#x2013;room, or the bar at the Groucho Club <note>An establishment
                    patronized by media folk in London (provided the club will have them as
                    members).</note>) have such a low opinion of linguists? Because...</p>
              </div></egXML>
          </p>
          <p>Ici la note est encodée <soCalled>en ligne</soCalled>, bien que le texte de la source
            imprimée sépare les notes du texte. Cela rend plus facile la présentation de la note de
            différentes façons (par exemple, sous forme de pop up dans une version en ligne) et
            simplifie aussi son encodage. Cependant, il est aussi parfaitement possible de traiter
            les notes comme des sections séparées du document, et de placer explicitement des liens
            dans le texte au point d’insertion, en utilisant l’élément <gi>ptr</gi> : <egXML
              xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
              <div>
                <head>Beyond "anything goes"</head>
                <p> Why does the language&#x2013;maven in the street (or the senior
                  common&#x2013;room, or the bar at the Groucho Club <ptr target="#note6"/>) have
                  such a low opinion of linguists? Because...</p>
              </div>
              <back>
                <head>Notes</head>
                <!-- ici d’autres notes -->
                <note xml:id="note6">An establishment patronized by media folk in London (provided
                  the club will have them as members).</note>
                <!-- et ici aussi -->
              </back>
            </egXML> Pour représenter le lien entre le texte et la note, nous donnons d’abord un
            identifiant unique à l’élément <gi>note</gi> (<ident>note6</ident>), et ensuite nous
            plaçons un élément <gi>ptr</gi> au point dans le texte auquel nous voulons faire
            référence à la note (le <soCalled>point d’insertion</soCalled>). Cet élément pointeur
            représente le 6 suscrit dans la source originale, et indique également que sa fonction
            est de pointer vers la note dont l’identifiant est donné par son attribut
              <att>target</att> (cible). De manière alternative, si nous tenions à enregistrer la
            façon dont le point d’insertion apparaît dans le texte, nous pourrions utiliser
            l’élément <gi>ref</gi> : <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples"> ...the Groucho
              Club <ref target="#note6">6</ref>) have ...</egXML>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="frANA">
          <head>Annotation linguistique</head>
          <p>Lors de la préparation d’un texte encodé, il existe une tendance naturelle pour
            l’encodeur à vouloir ajouter ses propres annotations. Dans un sens, bien sûr, chaque
            élément de balisage ajouté à un texte représente le résultat d’une analyse, qu’elle soit
            humaine ou automatique, et il est donc naturel d’envisager de représenter de telles
            annotations de manière incrémentale au moyen du balisage d’un texte numérique. L’élément
              <gi>note</gi> peut être utilisé dans ce but. Cependant, pour beaucoup de gens, les
            analyses linguistiques (comme <q>ceci est un verbe</q>, ou <q>cette séquence de mots a
              telle fonction syntaxique</q>, ou même <q>ceci est une métaphore</q>) sont un type
            d’annotation différent de celles présentées ailleurs dans ce livre (comme <q>ceci est un
              titre</q>, <q>ceci est un nom propre</q>, etc). En particulier, le consensus est plus
            faible sur les catégories impliquées : la plupart des gens s’accorderont sur le fait que
            les <soCalled>noms de lieux</soCalled> sont un concept utile et définissable, mais les
            concepts qui sous-tendent l’analyse linguistique sont beaucoup plus divers. La TEI ne
            propose donc pas de balises telles que <gi>nom</gi> ou <gi>complément</gi> ou
              <gi>métaphore</gi>, mais au lieu de cela elle propose des éléments d’utilisation
            générique pour segmenter les textes en plus petites unités, dont chacune peut porter les
            étiquettes définies par le projet.</p>
          <p>Cette méthode est particulièrement utile lorsqu’un texte numérique est automatiquement
            analysé par un programme informatique (par exemple un analyseur morphosyntaxique)
            puisque le format utilisé pour les sorties de tels systèmes automatisés diffèrent
            considérablement. La TEI offre un moyen simple de segmenter explicitement un texte en
            unités de type <soCalled>mot</soCalled>, et d’associer des codes linguistiques à chaque
            segment. Par exemple, comme beaucoup d’autres corpus linguistiques, le BNC fournit des
            codes identifiant la catégorie grammaticale (nom, adjectif, verbe, etc.) de chaque mot
            ainsi que sa base ou forme ni déclinée ni conjuguée. Nous pourrions donc représenter
            comme ceci en TEI la phrase citée ci-dessus : <egXML
              xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples" rend="tiny">
              <u who="PS6NY">
                <s n="12">
                  <w ana="#VM0" lemma="lets">Lets</w>
                  <w ana="#VVI" lemma="ask">ask </w>
                  <w ana="#DPS" lemma="you">your </w>
                  <w ana="#NN1" lemma="mum">Mum </w>
                  <w ana="#CJS" lemma="if">if </w>
                  <w ana="#EX0" lemma="there">there</w>
                  <w ana="#VBZ" lemma="be">&#x2019;s</w>
                  <w ana="#DT0" lemma="any">any </w>
                  <w ana="#NN2" lemma="corner">corners </w>
                  <w ana="#PRP" lemma="on">on </w>
                  <w ana="#AT0" lemma="a">a </w>
                  <w ana="#NN1" lemma="boat">boat</w>
                  <pc>. </pc>
                </s>
              </u></egXML>
          </p>



          <p>Dans cet encodage (dont la production est bien sûr largement automatisée), l’élément
              <gi>w</gi> a été utilisé pour délimiter chaque item lexical. Pour chacune de ces
            unités, l’attribut <att>ana</att> est utilisé pour pointer vers la définition d’une
            catégorie grammaticale, et l’attribut <att>lemma</att> pour fournir une forme de base. </p>

          <p>Les analyses linguistiques de ce type sont utilisées depuis des décennies et sont
            essentielles pour la plupart des systèmes actuels utilisés pour le traitement
            automatique du langage naturel (TAL). En conséquence, les techniques utilisées comme les
            catégories représentées sont en cours de standardisation, au moins pour les principaux
            langages d’Europe occidentale. L’approche de la TEI permet à l’encodeur de choisir à
            quel point il souhaite rendre explicite la signification de l’analyse vers laquelle
            pointe l’attribut <att>ana</att>, c’est-à-dire comment définir ce que <code>VBZ</code>
            ou <code>NN1</code> signifient. </p>

          <p>Une méthode consiste à fournir une définition plus précise de la catégorie, typiquement
            dans l’en-tête TEI, en utilisant l’élément <gi>taxonomy</gi>. Une telle définition
            n’aura de sens que pour un être humain, mais elle peut néanmoins être utile. </p>

          <p>A l’opposé, les catégories peuvent être définies formellement en utilisant les
            recommandations communes TEI/ISO pour la représentation des analyses linguistiques en
            termes de <term>structures de traits</term> (pour plus de détails, voir <ref
              target="http://www.tei-c.org/Vault/P5/2.8.0/doc/tei-p5-doc/fr/html/FS.html">Chapitre
              18 des Guidelines de la TEI</ref>). De telles analyses sont aujourd’hui très largement
            utilisées dans la communauté TAL, par exemple comme un moyen de faire correspondre
            l’information entre différents lexiques informatiques. </p>

          <p>Une solution intermédiaire consiste à réaliser la catégorisation linguistique en
            référence à un standard existant, comme celui fourni par l’ISO Data Category Registry
            (pour plus de détails, voir <ref type="bibl" target="#IdeRomary">Ide et Romary
              2009.</ref>). Cette approche a beaucoup en commun avec de nombreux autres efforts
            d’harmonisation des données du Web : elle facilite l’interopérabilité du système, de la
            même façon que les documents TEI en général sont interopérables. </p>

          <p>Il faut aussi noter que le même mécanisme peut être utilisé pour tout type d’analyse,
            pas uniquement linguistique ; les analyses stylistiques (qui caractérisent typiquement
            des portions de texte plus longues qu’un seul mot) peuvent aussi être encodées de la
            même façon, en attachant un attribut <att>ana</att> à tout élément qui sera choisi pour
            entourer la portion de texte en question, par exemple un élément <gi>p</gi>,
              <gi>div</gi>, <gi>s</gi>, etc. </p>

          <p>Bien entendu, les unités textuelles analysées ne coïncident pas nécessairement avec les
            unités textuelles directement représentées dans le texte. Nous avons mentionné plus haut
            une façon de gérer ce fréquent <soCalled>problème de chevauchement</soCalled> dans la
            section sur <ptr type="crossref" target="#frmilestones"/> du chapitre précédent. Une
            autre façon consiste à utiliser un balisage <soCalled>standoff</soCalled>, dans lequel
            les unités analysées sont représentées non par des éléments XML mais par des pointeurs.
            Le <ref target="http://www.tei-c.org/Vault/P5/2.8.0/doc/tei-p5-doc/fr/html/NH.html"
              >Chapitre 20 des Guidelines de la TEI</ref> présente en plus de détails ces techniques
            et d’autres. </p>
        </div>
      </div>
      <div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="frHDR" xml:lang="fr">
        <head>L’en-tête TEI</head>
        <p>Tout document TEI doit avoir un en-tête TEI, représenté par un élément
          <gi>teiHeader</gi>. Il contient toutes les métadonnées associées au document numérique
          lui-même, de manière analogue à la page de titre d’un livre imprimé. Dans les
          bibliothèques numériques et autres entrepôts de documents en ligne, il est habituel que
          les métadonnées associées à chaque document numérique soient stockées ou gérées
          séparément, par exemple dans une structure de base de données pour des raisons
          d’efficacité. Il est aussi habituel d’exposer un sous-ensemble de ces métadonnées aux
          moteurs de recherche du Web selon un ou plusieurs standard tels que le Dublin Core.
          L’en-tête TEI est proposé comme un moyen pour stocker toutes ces informations dans un même
          endroit, indépendamment de la façon dont elles peuvent être utilisées. Bien entendu, la
          portée et la quantité des données collectées dans l’en-tête peut varier considérablement
          entre des documents préparés avec des objectifs différents ou par des projets différents.
          Qui plus est, au moins dans l’esprit originel de sa conception, le contenu d’un en-tête
          TEI n’est pas nécessairement conforme aux normes de catalogage les plus strictes ou
          précises. Cependant, il remplit le rôle d’un endroit où (par exemple) le créateur des
          données et le conservateur des données peuvent partager de l’information.</p>

        <p>A l’origine, l’en-tête TEI a été conçu pour répondre à deux besoins assez différents.
          D’un côté, il a été créé pour aider les spécialistes de bibliographie et les
          bibliothécaires confrontés au problème (alors nouveau) du référencement des
            <soCalled>livres électroniques</soCalled> ; de l’autre, il a été créé pour répondre aux
          besoins des chercheurs travaillant avec des collections de textes numériques, et qui ont
          besoin de documenter leurs <soCalled>pratiques d’encodage</soCalled> pour ces textes. Pour
          le chercheur, l’important à propos de l’en-tête est qu’il fournit un emplacement pour
          tout, en restant compatible avec tout l’éventail des pratiques divergentes qui existent
          dans différentes communautés de la recherche, sans imposer de barrières telles qu’une
          connaissance détaillée des pratiques ou des standards de catalogage. Pour le
          bibliothécaire, l’important à propos de l’en-tête est qu’il est conforme aux modèles
          standards pour la bibliographie, utilisant une terminologie similaire, et qu’il fournit
          une source unique d’informations pour la description bibliographique d’une ressource
          numérique, avec quelques correspondances établies avec d’autres types d’enregistrement
          (comme MARC ou EAD). Il y a (naturellement) quelques tensions entre ces deux perspectives,
          et un besoin d’élaboration de profils détaillés ou de <soCalled>Guides de bonnes
            pratiques</soCalled> pour différentes communautés. </p>

        <p>L’en-tête TEI a quatre composants principaux, correspondant aux parties définies dans
          l’une des premières tentatives de description bibliographique universelle,
            l’<foreign>International Bibliographic Standard Description</foreign> (ISBD) : <list>
            <item>
              <gi>fileDesc</gi> (<foreign>file description</foreign>, description du fichier)
              contient une description bibliographique complète d’un fichier électronique.</item>
            <item>
              <gi>encodingDesc</gi> (<foreign>encoding description</foreign>, description de
              l’encodage) documente la relation entre un texte électronique et la ou les source(s)
              dont il est issu.</item>
            <item>
              <gi>profileDesc</gi> (<foreign>profile description</foreign>, description du profil)
              fournit une description détaillée des aspects non&#x2013;bibliographiques d’un texte,
              plus précisément les langues et sous-types de langues qu’il utilise, le contexte dans
              lequel il a été produit, les participants et leur cadre (soit à peu près tout ce qui
              n’est pas déjà couvert par les autres composants principaux de l’en-tête). </item>
            <item>
              <gi>revisionDesc</gi> (<foreign>revision description</foreign>, description des
              révisions) résume l’historique des révisions pour un fichier. </item>
          </list>
        </p>
        <div>
          <head>La description du fichier</head>
          <p>Puisqu’il ne s’agit pas, normalement, d’un document pré&#x2013;existant, la structure
            d’un en-tête TEI peut être dictée très précisément par la TEI. La première et la seule
            partie obligatoire, la description du fichier, est représentée par un élément
              <gi>fileDesc</gi>, qui contient trois parties obligatoires : la déclaration de titre,
            la déclaration de publication, et la description de la source. Un en-tête TEI minimal
            ressemblerait donc à ceci : </p>
          <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
            <teiHeader>
              <fileDesc>
                <titleStmt>
                  <title>Titre de l’œuvre</title>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                  <p>Informations sur la publication de l’œuvre.</p>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                  <p>Information sur la source dont est tirée l’œuvre.</p>
                </sourceDesc>
              </fileDesc>
            </teiHeader>
          </egXML>
          <p>Au sein des quatre sections principales de l’en-tête TEI, il est possible d’utiliser
            beaucoup d’éléments ; nous ne pouvons en donner ici qu’un aperçu. Par exemple
              <gi>fileDesc</gi> peut aussi contenir un élément <gi>editionStmt</gi> documentant
            l’édition de la resource décrite, un élément <gi>seriesStmt</gi> si la publication fait
            partie d’une série, un élément <gi>extent</gi> pour indiquer sa taille, et même un
            élément <gi>noteStmt</gi> pour contenir des notes ou commentaires de toutes sortes. </p>
          <p>La déclaration de titre obligatoire fournit, comme son nom l’indique, le titre de la
            ressource en même temps que des informations sur les personnes ou organismes qui ont la
            responsabilité intellectuelle de son contenu, d’une manière similaire au titre d’un
            livre imprimé, ou à une entrée de catalogue conventionnel. Par exemple : </p>
          <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
            <titleStmt>
              <title xml:lang="sk">Yogadarśanam (arthāt yogasūtrapūphah).</title>
              <title>The Yoga sūtras of Patañjali: a digital edition.</title>
              <author>Patañjali</author>
              <funder>Wellcome Institute for the History of Medicine</funder>
              <principal>Dominik Wujastyk</principal>
              <respStmt>
                <name>Wieslaw Mical</name>
                <resp>saisie des données et correction des épreuves</resp>
              </respStmt>
              <respStmt>
                <name>Jan Hajic</name>
                <resp>conversion en encodage conforme à la TEI</resp>
              </respStmt>
            </titleStmt>
          </egXML>
          <p>Dans cet exemple, la ressource a deux titres, dont l’un est donné en Sanskrit. Des
            informations sont aussi données sur son auteur originel, l’institution qui a financé
            l’édition électronique, le responsable scientifique, et d’autres personnes avec des
            responsabilités plus spécialisées. Beaucoup de projets de bibliothèques numériques ont
            leurs propres règles, qui peuvent considérablement varier, quant au format des noms, par
            exemple, ou l’utilisation de listes d’autorités pour donner les titres. La TEI permet
            donc un encodage plus exact des composants tels que les noms propres (par exemple en
            distinguant prénoms et noms de famille) mais n’oblige pas à aller jusqu’à ce niveau de
            détails. </p>
          <p>La description du fichier décrit le <q>fichier</q> (c’est-à-dire l’intégralité d’une
            ressource numérique ― qui peu bien sûr consister en plusieurs fichiers). La
              <term>déclaration de publication</term> décrit comment cette ressource peut être
            obtenue, de la même façon que la référence d’un livre imprimé indique qui est
            responsable de sa publication ou de sa distribution. Même si le document TEI est un
            document privé qui n’est disponible nulle part hors du disque dur de son propriétaire,
            cela doit être mentionné ici ; plus couramment, bien entendu, un en-tête ne sera créé
            que pour une ressource qui doit être partagée. La déclaration de publication vous permet
            de spécifier qui rend la ressource disponible, tout identifiant qui lui est attaché
            comme un numéro dans un catalogue ou un <foreign>Resource Identifier</foreign>, et des
            informations sur les conditions selon lesquelles elle est distribuée (comme une
            licence), comme on peut le voir ici : </p>
          <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
            <publicationStmt>
              <publisher>Humanities Media and Computing center</publisher>
              <pubPlace>University of Victoria</pubPlace>
              <date when="2011-08-04">19 August 2011</date>
              <idno type="filename">maladies_des_femmes.xml</idno>
              <availability status="free">
                <p>Copyright 2011. This text is freely available provided the text is distributed
                  with the header information provided.</p>
                <p xml:lang="fr">Les droits de reproduction des gravures ont été achetés de la
                  Bibliothèque Nationale de France grâce à une subvention accordée par le <ref
                    target="http://www.sshrc-crsh.gc.ca/">Conseil de recherches en sciences humaines
                    du Canada</ref>. Les autres éléments du projet (les contributions des éditeurs,
                  les transcriptions des textes, l&#x2019;encodage et le code) sont distribués sous
                  les termes de cette licence: <ref
                    target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/ca/deed.fr_CA">Creative
                    Commons Paternité - Pas d&#x2019;Utilisation Commerciale - Pas de Modification
                    2.5 Canada</ref>.</p>
              </availability>
            </publicationStmt>
          </egXML>
          <p>Cet exemple montre un mélange typique d’éléments structurés et de prose informelle. Le
            nom et l’adresse de l’institution responsable de la distribution du fichier ont été
            balisés comme <gi>publisher</gi> et <gi>pubPlace</gi> respectivement (une adresse plus
            détaillée, utilisant l’élément <gi>address</gi> que nous avons vu plus haut, pourrait
            aussi être utilisée bien sûr) ; par ailleurs, une date de publication et un nom de
            fichier pour identifier la ressource ont été fournis. Puisque les conditions de mise à
            disposition sont ici un peu complexes, ils ont été présentés informellement comme une
            séquence de paragraphes de prose, contenant des références à d’autres documents en
            ligne. Dans une situation plus simple, l’élément TEI <gi>licence</gi> aurait pu être
            utilisé. </p>
        </div>




        <div>
          <head>Variétés des descriptions de la source</head>
          <p>Le composant suivant de <gi>fileDesc</gi>, et le seul autre qui soit obligatoire, est
            la description de la source, représentée par l’élément <gi>sourceDesc</gi>. Même pour
            des documents <q>nativement numériques</q> et qui n’ont donc pas de source
            pré&#x2013;existante, cet élément doit être fourni. Il est destiné à documenter
            formellement l’objet ou les objets dont est tiré un document TEI, en utilisant des
            termes bibliographiques traditionnels. L’élément <gi>sourceDesc</gi> peut contenir un
            simple paragraphe de description, ou bien il peut contenir un ou plusieurs éléments
            spécialisés que propose la TEI pour la description bibliographique. </p>
          <p>Considérons, pour un premier exemple, un document qui n’a d’autre forme d’existence que
            sa version numérique. Nous pourrions représenter ceci en utilisant un élément
              <gi>bibl</gi> We may represent this using a pared&#x2013;down <gi>bibl</gi> réduit à
            l’essentiel : </p>
          <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
            <sourceDesc>
              <bibl>
                <title>Manifeste des Digital humanities</title>. <author>Marin Dacos et al.</author>
                Available from <ref target="http://tcp.hypotheses.org/318"
                  >http://tcp.hypotheses.org/318</ref>
                <date when="2010-05-21"/>
              </bibl>
            </sourceDesc>
          </egXML>
          <p>ou simplement donner un court paragraphe explicatif </p>
          <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
            <sourceDesc>
              <p>Pas de source : ceci est un document nativement numérique.</p>
            </sourceDesc>
          </egXML>
          <p>Il est fréquent qu’une édition électronique soit tirée d’une source imprimée
            spécifique. Ceci peut alors être décrit en utilisant l’élément <gi>bibl</gi> : <egXML
              xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples"><sourceDesc>
                <bibl xml:id="Sue1846">
                  <author><surname>Sue</surname>, <forename>Eugène</forename></author>
                  <title level="m">Martin, l’enfant trouvé : Mémoires d’un valet de chambre</title>
                  <imprint>
                    <publisher>C. Muquardt</publisher>
                    <pubPlace>Bruxelles</pubPlace>
                    <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
                    <date when="1846">MDCCCXLVI</date>
                  </imprint>
                </bibl>
              </sourceDesc>
            </egXML>
          </p>
          <p>Pour des transcriptions numériques d’enregistrements audio ou vidéo, un élément
            spécialisé <gi>recordingStmt</gi> doit être utilisé. Il peut servir à stocker tout
            détail technique sur les enregistrements eux-mêmes, et aussi des données biographiques
            ou sociologiques détaillées sur les participants s’il s’agit d’un dialogue transcrit. </p>
          <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples" rend="tiny">
            <sourceDesc>
              <recordingStmt>
                <recording type="audio" dur="P30M">
                  <respStmt>
                    <resp>Location recording by</resp>
                    <name>Sound Services Ltd.</name>
                  </respStmt>
                  <equipment>
                    <p>Microphones multiples rapprochés, mixés en Digital Audio Tape (DAT) stéréo,
                      standard, fréquence d’échantillonnage 44.1 KHz</p>
                  </equipment>
                  <date>12 Jan 1987</date>
                </recording>
              </recordingStmt>
            </sourceDesc>
          </egXML>
          <p>Pour d’autres sources qui ne sont pas des livres, comme les cartes postales mentionnées
            plus haut, l’élément <gi>bibl</gi> peut aussi être utilisé : </p>
          <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
            <sourceDesc>
              <bibl>
                <title level="m">The Bathing Beach, Brighton, in 1845 [postcard]</title>
                <respStmt>
                  <resp>Lithograph by</resp>
                  <name>G. F. Bragg</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                  <resp>after a drawing by</resp>
                  <name>R. H. Nibbs</name>
                </respStmt>
                <publisher>K. J. Bredon&#x2019;s Bookshop</publisher>
                <pubPlace>10 East Street, Brighton</pubPlace>
              </bibl>
            </sourceDesc>
          </egXML>
          <p>Pour l’édition électronique d’un manuscrit ou d’un imprimé ancien, où il est important
            d’enregistrer les caractéristiques de la copie précise qui est transcrite, les éléments
            détaillés proposés par la TEI pour le catalogage descriptif des manuscrits peuvent être
            plus appropriés. De telles descriptions utilisent un élément distinct, <gi>msDesc</gi>,
            qui a une structure interne très éaborée, comme le montre l’exemple suivant : </p>
          <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples" rend="tiny">
            <sourceDesc>
              <msDesc>
                <msIdentifier>
                  <country>France</country>
                  <settlement>Paris</settlement>
                  <repository>Archives nationales</repository>
                  <collection>Commerce et Industrie</collection>
                  <idno>F/12/5080</idno>
                </msIdentifier>
                <msContents>
                  <p>Minute d’un rapport de proposition à la Légion d’honneur fait, en 1850, par le
                    ministre du Commerce et de l’Agriculture et président de la Société de
                    géographie, Jean-Baptiste Dumas, au Président de la République, en faveur des
                    frères d’Abbadie, Antoine (1810-1897) et Arnaud (1815-1893), auteurs d’un voyage
                    en Abyssinie.</p>
                </msContents>
                <physDesc>
                  <p>Deux feuilles de papier 24 x 12 cm ; écriture à l’encre noire.</p>
                  <handDesc>
                    <handNote xml:id="AA" scope="major">Antoine d’Abbadie</handNote>
                    <handNote xml:id="DJB" scope="minor">Jean-Baptiste Dumas</handNote>
                    <handNote xml:id="EPR" scope="minor">membre inconnu du cabinet du
                      ministre</handNote>
                  </handDesc>
                </physDesc>
              </msDesc>
            </sourceDesc>
          </egXML>
        </div>
        <div xml:id="frencDesc" xml:lang="fr">
          <head>La description de l’encodage</head>
          <p>La deuxième division majeure de l’en-tête TEI est la <term>description de
              l’encodage</term>, qui est représentée par un élément <gi>encodingDesc</gi>. Cet
            élément optionnel peut être utilisé pour donner des informations sur n’importe quel
            aspect du processus d’encodage lui-même, simplement sous la forme d’un résumé en prose
            ou au moyen d’éléments plus spécifiques. Considéré dans son ensemble, le contenu d’un
              <gi>encodingDesc</gi> complet est comparable au type d’information que l’on trouve
            typiquement dans un manuel technique associé à un projet. </p>

          <p>Certains de ses composants sont entièrement documentaires, par exemple : <list>
              <item>
                <gi>projectDesc</gi> (description du projet): notes sur les objectifs généraux du
                projet ;</item>
              <item>
                <gi>samplingDecl</gi> (déclaration d’échantillonnage) : notes sur les principes
                d’échantillonnage des textes qui ont été appliqués ;</item>
              <item><gi>editorialDecl</gi> (déclaration des pratiques éditoriales) : notes sur les
                pratiques éditoriales appliquées, pour lesquelles d’autres éléments spécialisés sont
                proposés, tels que <gi>correction</gi>, <gi>normalization</gi>, <gi>quotation</gi>,
                  <gi>hyphenation</gi>, <gi>segmentation</gi>, <gi>interpretation</gi>.</item>
            </list>
          </p>
          <p>Voici un exemple montrant quelques-uns de ces éléments en action : </p>
          <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
            <encodingDesc>
              <projectDesc>
                <p>Textes rassemblés pour utilisation à la Claremont Shakespeare Clinic, juin
                  1990.</p>
              </projectDesc>
              <samplingDecl>
                <p>Chaque texte contient un échantillon contenant jusqu’à 2000 mots, allant du début
                  du document jusqu’à la fin de la phrase qui suit le 2000e mot. Pour le comptage
                  des mots, les traits d’union et les apostrophes ont été traités comme des espaces.
                </p>
              </samplingDecl>
              <editorialDecl>
                <normalization>
                  <p>Les mots ayant fait l’objet d’une césure en fin de ligne ont été reconstruits
                    sans commentaire. Le trait d’union a été supprimé, sauf pour les formes
                    correspondant à un mot composé attesté ailleurs dans le texte. </p>
                </normalization>
                <quotation marks="all" form="std">
                  <p>Tous les guillemets ont été supprimés. Le discours direct est représenté par
                    l’usage de la balise <gi>said</gi>, et les autres passages cités au moyen de la
                    balise <gi>q</gi>. </p>
                </quotation>
              </editorialDecl>
            </encodingDesc>
          </egXML>
          <p>Une telle documentation n’est utile, bien sûr, qu’à un lecteur humain. Cependant,
            d’autres composants de la description de l’encodage sont prévus pour être utilisés par
            des procédés automatisés. Typiquement, ils proposent un ensemble de déclarations pour
            des codes particulier qui sont ensuite référencés ou utilisés dans le corps du texte. En
            voici quelques exemples: <list>
              <item><gi>charDecl</gi> (description de caractère) : XML réclame l’utilisation
                d’Unicode dans tout le document, mais des glyphes ou des caractères
                non&#x2013;standard peuvent être indiqués dans un document TEI en utilisant
                l’élément <gi>g</gi> pour référencer les définitions fournies par cet élément ; </item>
              <item><gi>classDecl</gi> (déclaration de classification) : tout type de système de
                classification ou taxonomie peut être déclaré en utilisant cet élément ; les parties
                d’un texte peuvent ensuite indiquer les codes de classification qui leur sont
                associés en utilisant (par exemple) l’attribut <att>ana</att>. Dans un corpus TEI,
                cet élément est typiquement fourni dans l’en-tête du corpus, pour que chaque texte
                individuel puisse pointer dessus en utilisant l’élément <gi>catRef</gi> (référence à
                la catégorie).</item>
              <item><gi>refsDecl</gi> (déclaration du système de références), <gi>geoDecl</gi>
                (déclaration de coordonnées géographiques), <gi>metDecl</gi> (déclaration sur la
                métrique), <gi>fsdDecl</gi> (déclaration de système de traits),
                  <gi>variantEncoding</gi> (méthode d’encodage des variantes) : proposent d’abriter
                les informations concernant l’encodage des systèmes de référence, des informations
                géographiques, des systèmes d’analyse métrique, des systèmes de traits pour les
                analyses linguistiques, ou les méthodes d’encodage de la variance textuelle.
                D’autres déclarations techniques similaires à celles-ci peuvent être ajoutées.
              </item>
            </list></p>
          <p>Nous allons donner ci-dessous des exemples plus détaillés pour chacun de ces trois
            catégories d’éléments. </p>
          <p>Tout d’abord, un élément <gi>charDecl</gi> typique pourrait définir une forme variante
            du caractère Z que l’encodeur souhaite distinguer dans une transcription. Cette variante
            a deux barres, mais elle peut être remplacée par un Z normal. </p>
          <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
            <charDecl>
              <glyph xml:id="z103">
                <glyphName>LETTRE LATINE Z AVEC DEUX BARRES</glyphName>
                <mapping type="standardized">z</mapping>
                <mapping type="PUA">U+E304</mapping>
              </glyph>
            </charDecl>
          </egXML>
          <p>Les occurrences de cette forme variante dans la transcription peuvent maintenant être
            distinguées en utilisant un élément <gi>g</gi> pour faire référence à la définition
            ci-dessus au moyen de la valeur de son attribut <att>xml:id</att> comme toujours. Un
            processeur peut choisir de les représenter en utilisant soit la forme standardisée
            correspondante, soit le code non&#x2013;standard donné par le PUA. <note rend="foot">PUA
              est l’acronyme de <foreign>Private Use Area</foreign> (aire d’usage privé) : un
              concept Unicode permettant la définition de codes privés pour des caractères
              non&#x2013;compatibles</note>
          </p>
          <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
            <p> ... mulct<g ref="#z103"/> ... </p>
          </egXML>
          <p>Considérons ensuite l’élément <gi>classDecl</gi>. Il peut être utilisé pour définir
            tout type de système de classification privé ou de taxonomie. Pour une collection
            d’articles de journaux nous pourrions utiliser une taxonomie comme celle-ci : </p>
          <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples" rend="tiny">
            <classDecl>
              <taxonomy xml:id="size">
                <category xml:id="large">
                  <catDesc>l’histoire occupe plus d’une moitié de page</catDesc>
                </category>
                <category xml:id="medium">
                  <catDesc>l’histoire occupe entre un quart et une moitié de page</catDesc>
                </category>
                <category xml:id="small">
                  <catDesc>l’histoire occupe moins du quart d’une page</catDesc>
                </category>
                <!-- etc -->
              </taxonomy>
              <taxonomy xml:id="topic">
                <category xml:id="politics-domestic">
                  <catDesc>Concerne des événements de politique nationale</catDesc>
                </category>
                <category xml:id="politics-foreign">
                  <catDesc>Concerne des événement de politique étrangère</catDesc>
                </category>
                <category xml:id="social-women">
                  <catDesc>Concerne le rôle des femmes dans la société</catDesc>
                </category>
                <category xml:id="social-servants">
                  <catDesc>Concerne le rôle des domestiques dans la société</catDesc>
                </category>
                <!-- etc -->
              </taxonomy>
            </classDecl>
          </egXML>
          <p>Un texte individuel contenant (par exemple) une histoire occupant moins de la moitié
            d’une page sur le rôle des femmes dans la société ferait référence ainsi à la
            classification en utilisant l’élément <gi>catRef</gi> : </p>
          <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples" rend="tiny">
            <catRef target="#small #social-women"/>
          </egXML>
          <p>Le même mécanisme peut être utilisé pour documenter les codes utilisés dans des
            analyses linguistiques simples telles que celles présentées dans le chapitre précédent. </p>

          <p>Pour terminer, considérons l’élément <gi>tagsDecl</gi>. Il peut être utilisé simplement
            pour lister les éléments réellement utilisés au sein d’un document, et aussi pour
            définir les tyles de mise en forme par défaut qui leur sont associés (typiquement en
            utilisant le langage CSS du W3C). Dans l’exemple qui suit, nous commençons par définir
            deux styles de police, Italique et Romain, en utilisant le langage CSS. Puis nous
            déclarons que dans l’espace de noms TEI tout ce qui est balisé comme <gi>emph</gi> ou
              <gi>hi</gi> est par défaut en italiques. Nous déclarons également que l’élément
              <gi>text</gi>, et par défaut tout ce qu’il contient, utilise la police Roman. </p>
          <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
            <tagsDecl>
              <rendition xml:id="IT" scheme="css">font-style: italic</rendition>
              <rendition xml:id="FontRomain" scheme="css">font-family: serif</rendition>
              <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
                <tagUsage gi="emph" rendition="#IT"/>
                <tagUsage gi="hi" rendition="#IT"/>
                <tagUsage gi="text" rendition="#FontRomain"/>
              </namespace>
            </tagsDecl>
          </egXML>
          <p>Dans le corps d’un document, l’attribut <att>rendition</att> peut redéfinir le style
            par défaut pour un élément. </p>
        </div>
        <div>
          <head>Les descriptions du profil et des révisions</head>
          <p>La troisième division majeure de l’en-tête TEI, nommée assez bizarrement
              <term>Description du profil</term>, est représentée par un élément
              <gi>profileDesc</gi>. Comme les autres, il s’agit d’un groupe de notes optionelles ou
            d’éléments plus spécialisés ; ils ont simplement en commun d’être
              <soCalled>non-bibliographiques</soCalled>. Les membres par défaut de la classe
            model.profileDescPart incluent : <list>
              <item>
                <gi>creation</gi> : informations sur l’origine du contenu intellectuel du texte, par
                exemple en termes de temps et de lieu. Dans une édition génétique, il peut inclure
                un élément structuré <gi>listChange</gi> documentant chacune des étapes
                significatives identifiées dans l’évolution d’un texte ;</item>
              <item>
                <gi>langUsage</gi> (langue utilisée) : information sur les langues, registres de
                langue, systèmes d’écriture etc. utilisés dans le texte ; chaque langue utilisée est
                identifiée au moyen d’un élément <gi>language</gi> et d’un code d’identification
                tiré d’un standard ISO.</item>
              <item>
                <gi>textDesc</gi> (description de texte) et <gi>textClass</gi> (classification du
                texte) : classifications appliquées au texte au moyen d’une liste de critères
                spécifiés, ou d’une collection de pointeurs, respectivement.</item>
              <item>
                <gi>particDesc</gi> (description des participants) et <gi>settingDesc</gi>
                (description du contexte) : informations sur les <soCalled>participants</soCalled>,
                réels ou fictionnels, dans le texte</item>
              <!--item>
                            <gi>handNotes</gi>: information about each of the hands identified in
                            a manuscript</item-->
            </list>
          </p>
          <p>Nous avons noté plus haut qu’un élément <gi>catRef</gi> est disponible pour appliquer
            une classification à un texte en lien avec une taxonomie prédéfinie. L’élément
              <gi>profileDesc</gi> propose plusieurs façons complémentaires de faire ceci : <list
              type="gloss">
              <label>en utilisant <gi>catRef</gi></label>
              <item>en faisant référence à une catégorie définie localement (par exemple dans
                l’en-tête du corpus), </item>
              <label>en utilisant <gi>classCode</gi></label>
              <item>en faisant référence à une catégorie convenue et définie extérieurement, comme
                le système de Classification décimale universelle, </item>
              <label>en utilisant <gi>keywords</gi></label>
              <item>en assignant des termes descriptifs empruntés à un vocabulaire bibliographique
                contrôlé ou à un nuage de mots-clés. </item>
            </list>
          </p>
          <p>Dans l’exemple suivant, tiré du British National Corpus, un texte est classé en
            utilisant les trois méthodes possibles :</p>
          <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples" rend="tiny">
            <profileDesc>
              <creation>
                <date when="1962"/>
              </creation>
              <textClass>
                <catRef
                  target="#WRI #ALLTIM1 #ALLAVA2 #ALLTYP3 #WRIDOM5 #WRILEV2 #WRIMED1 #WRIPP5 #WRISAM3 #WRISTA2 #WRITAS0"/>
                <classCode scheme="DLEE">W nonAc: humanities arts</classCode>
                <keywords scheme="COPAC">
                  <term>History, Modern - nineteenth century</term>
                  <term>Capitalism - History - nineteenth century</term>
                  <term>World, 1848-1875</term>
                </keywords>
              </textClass>
            </profileDesc>
          </egXML>
          <p>Notons que cette catégorisation s’applique au texte entier. Pour une granularité plus
            fine, l’attribut <att>decls</att> peut être utilisé pour sélectionner la classification
            applicable à tout élément déclarable, par exemple pour une <gi>div</gi> individuelle. </p>
          <p>La quatrième et dernière partie de l’en-tête TEI est la <term>description des
              révisions</term>, optionnelle et representée par un élément <gi>revisionDesc</gi>.
            Elle contient une liste d’éléments <gi>change</gi>, portant chacun les attributs
              <att>date</att> et <att>who</att> (qui), et indiquant chacun les étapes significatives
            dans l’évolution d’un document. Par convention, le plus récent de ces éléments est donné
            en premier. L’élément <gi>listChange</gi> mentionné ci-dessus peut aussi être utilisé
            ici pour faire référence aux étapes identifiées dans l’évolution du fichier
            électronique, de manière distincte du texte encodé. Dans un environnement de production,
            un système automatisé de contrôle des versions comme <q>subversion</q> sera utilisé pour
            un suivi détaillé de l’évolution d’un document. L’encodage en TEI des étapes
            significatives du développement d’un document peut être réalisé
            semi&#x2013;automatiquement grâce à de tels outils, ou manuellement. </p>
          <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples" rend="tiny">
            <revisionDesc>
              <listChange>
                <change when="2013-05-11">Première version complète</change>
                <change when="2013-04-07">Créé l’en-tête et la structure du document</change>
              </listChange>
            </revisionDesc>
          </egXML>
        </div>
      </div>


      <div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="frODD" xml:lang="fr">
        <head>Personnaliser la TEI</head>
        <p>Comme nous l’avons vu, la TEI est conçue pour s’adapter à un large éventail de choix
          d’encodage. Elle peut être utilisée pour une simple transcription pour la lecture d’une
          source primaire, qu’il s’agisse d’un manuscrit d’auteur, d’une œuvre littéraire imprimée,
          d’une diffusion audio, ou d’un dictionnaire. Elle peut être utilisée pour des encodages
          enrichis dans lesquels beaucoup d’aspects de tels textes sont rendus explicites, pour que
          des logiciels de toutes sortes puissent les traiter, depuis les outils de visualisation et
          systèmes de publication électronique jusqu’aux packages spécialisés pour l’analyse
          statistique. Elle peut être utilisée pour fournir toutes sortes d’annotations et de
          métadonnées additionnelles. Pratiquement personne n’a besoin de tout ce qu’offre la TEI,
          et pourtant chacun de ses éléments a un usage ou un intérêt pour quelqu’un. Comment
          pouvez-vous choisir uniquement les parties de la TEI dont vous avez besoin ? Une des
          premières motivations pour créer des documents TEI est la possibilité de les partager avec
          d’autres, et de les combiner avec d’autres documents TEI. Comment pouvez-vous communiquer
          à d’autres vos choix particuliers d’encodage TEI pour rendre possible cette intégration ? </p>
        <p>La TEI propose une manière de répondre à ces questions, tout en satisfaisant l’important
          besoin de documentation détaillée spécifique aux projets, en fournissant un ensemble
          d’éléments qui peuvent être utilisés à la fois pour spécifier un <term>schéma</term> en
          termes de noms et de propriétés formelles des éléments et des attributs qu’il contient, et
          pour documenter la façon dont ces éléments et attributs sont utilisés dans un contexte
          donné. </p>
        <p>La notion de schéma est fondamentale en XML : elle fournit une sorte de grammaire pour le
          document, nommant les composants possibles et déterminant les contraintes qui déterminent
          l’organisation d’un document XML. Un schéma permet d’exprimer des contraintes telles que
            <q>les éléments <gi>p</gi> peuvent apparaître à l’intérieur des éléments
            <gi>div</gi></q> ou <q>chaque élément <gi>list</gi> peut contenir au moins un élément
              <gi>item</gi></q>. Les règles de ce type peuvent aisément être vérifiées par un
          processeur automatique (un <term>validateur</term>). Des contraintes telles que
            <q>Utilisez l’élément <gi>p</gi> pour contenir des paragraphes, et non des pages</q> ou
            <q>utilisez <gi>placeName</gi> pour les noms de lieux, <gi>persName</gi> pour les noms
            de personnes et <gi>name</gi> pour tout autre nom</q> sont beaucoup plus difficiles à
          vérifier automatiquement, puisqu’elles portent sur la sémantique du contenu plutôt que sur
          son organisation. De telles règles sont définies par des documents tels que les Guidelines
          de la TEI, ou par des documents qui s’y réfèrent. La compréhension de ces contraintes
          sémantiques est extrêmement importante pour les développeurs de logiciels destinés à
          exploiter pleinement le balisage des documents, tout comme pour ceux qui désirent créer de
          nouveaux documents encodés de la même façon. C’est particulièrement vrai si le schéma
          utilisé permet un large éventail d’éléments avec des sens similaires, comme c’est le cas
          pour un schéma TEI non-modifié ou non-personnalisé. </p>
        <p>Pour cette raison, une utilisation sérieuse de la TEI réclame une réflexion approfondie
          sur les éléments qui sont appropriés aux besoins d’un projet, et aussi peut-être sur ce
          que le projet doit spécifier avec plus de précision que ne le fait la TEI. Par exemple, la
          TEI n’impose pas de liste de valeurs autorisées pour l’attribut <att>type</att> utilisé
          sur l’élément <gi>div</gi>, puisqu’il est probable que ces valeurs seront très variées
          selon les projets. Au sein d’un projet donné, cependant, il sera certainement utile de
          s’entendre sur un ensemble de valeurs, et il sera donc nécessaire à la fois de s’assurer
          que tous les documents n’utilisent que les valeurs de cet ensemble, et que la
          documentation sur ces valeurs, indiquant ce qu’elles sont et ce qu’elles signifient, est
          maintenue en même temps que le reste du schéma, et utilisable par les systèmes d’édition
          et de préparation de documents capables de traiter le XML (tel que le logiciel Oxygen,
          très utilisé) pour aider et guider l’éditeur de document. </p>
        <p>La TEI propose un ensemble spécial d’éléments qui peut être utilisé pour créer une telle
          spécification de schéma. Les éléments concernés (<gi>schemaSpec</gi>, <gi>moduleRef</gi>,
            <gi>elementSpec</gi>, <gi>classSpec</gi> et d’autres) combinent des déclarations XML
          formelles, destinées à être incluses dans une DTD ou un schéma, et une documentation
          détaillée avec des exemples, destinée à être incluse dans un manuel technique sur la
          stratégie d’encodage qui est spécifiée. Pour cette raison, un document utilisant ces
          éléments est connu informellement comme un <q>ODD</q>, pour <foreign>One Document Does it
            all</foreign>, soit un document tout-en-un : il fournit l’information nécessaire aux
          traitements informatiques en même temps que la documentation de cette information destinée
          à être lue par un être humain, le tout intégré dans un seul document XML. Comme on pouvait
          s’y attendre, le système TEI lui-même est exprimé en utilisant précisément ce même
          ensemble d’éléments, mais ici nous nous concentrerons sur son usage pour la création d’une
          personnalisation de la TEI. </p>
        <div>
          <head>Construire une personnalisation</head>
          <p>La personnalisation la plus simple de la TEI est la personalisation nulle, qui dit
            simplement <q>autorisez tous les éléments définis par la TEI</q>. Le schéma qui en
            résulte, appelé <ident>tei_all</ident>, propose (à l’heure de la rédaction de cet
            ouvrage) quelque 450 éléments différents, et beaucoup, beaucoup de manières différentes
            de résoudre des problèmes d’encodage qui se recoupent souvent. La taille et la
            permissivité de ce schéma le rendent plus ou moins inutilisable en pratique ― si ce
            n’est pour un usage très important lié à la <term>conformité</term> à la TEI, sur
            laquelle nous reviendrons plus loin. </p>
          <p>La personnalisation TEI la plus largement utilisée et la plus fréquemment référencée
            est la <ref type="bibl" target="#BurnardSperberg"><ident>tei_lite</ident></ref>, un
            sous-ensemble d’environ cinquante éléments qui prétend satisfaire les besoins de 90% des
            utilisateurs de la TEI, comme le démontrent leurs pratiques de création de textes
            numériques. Elle a été produite à l’origine pour un atelier de formation à la TEI en
            1997, mais au prix de quelques mises à jour elle a continué à être utile dans une grande
            variété de contextes, au point que certaines personnes pensent que <emph>c’est</emph> le
            schéma TEI. La <ident>tei_lite</ident> est incluse (comme un exemple) dans la livraison
            standard de la TEI, comme source et dans ses formes dérivées. </p>

          <p>Un rapide examen du code source XML de l’ODD de la tei_lite montre qu’il semble être un
            document TEI typique, avec des éléments <gi>div</gi> contenant des <gi>head</gi>s, des
            éléments <gi>p</gi> et <gi>list</gi> qui contiennent de la prose discursive, ainsi que
            des éléments <gi>ptr</gi> pour des renvois et quelques autres éléments spécialisés comme
              <gi>egXML</gi> pour les exemple en XML. Le schéma spécifié par ce document est
            représenté, vers la fin du document, par un élément <gi>schemaSpec</gi> qui contient des
            déclarations comme la suivante : <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
              <schemaSpec ident="tei_lite" start="TEI teiCorpus">
                <moduleRef key="analysis" include="interp interpGrp pc s w"/>
                <moduleRef key="linking" include="anchor seg"/>
                <moduleRef key="tagdocs" include="att code eg gi ident val"/>
                <moduleRef key="tei"/>
                <moduleRef key="textstructure"
                  include="TEI argument back body byline closer dateline div
                  docAuthor docDate docEdition docImprint docTitle
                  epigraph front group imprimatur opener postscript
                  salute signed text titlePage titlePart trailer"
                />
              </schemaSpec>
            </egXML> L’élément <gi>moduleRef</gi> est utilisé pour faire référence à un
              <term>module</term> TEI. Un module est simplement un conteneur nommé pour un certain
            nombre de déclarations d’éléments et de classes TEI. La TEI définit à l’heure actuelle
            22 modules, dont chacun correspond à un chapitre dans les Guidelines de la TEI où son
            contenu est décrit en détails. Par défaut, la référence à un module implique que toutes
            les déclarations qu’il contient doivent être transférées au schéma qui est spécifié,
            mais les attributs <att>include</att> (inclure) et <att>except</att> (sauf) peuvent être
            utilisés pour modifier ce comportement par défaut. Donc, dans l’exemple ci-dessus, le
            schéma créé inclura toutes les déclaratiosn du module appelé <ident>tei</ident>, mais
            seulement les déclarations des éléments <gi>anchor</gi> et <gi>seg</gi> du module appelé
              <ident>linking</ident>. L’attribut <att>except</att> aurait aussi pu être utilisé pour
            sélectionner tout ce module <emph>à l’exception</emph> des éléments nommés dans sa
            valeur. </p>
          <p>Un module fournit à l’élément <gi>schemaSpec</gi> une déclaration pour chaque élément
            sélectionné, sous forme d’un élément <gi>elementSpec</gi>. Celui-ci a plusieurs
            composants, dont la plupart sont affichés dans la documentation de référence TEI. Il
            inclut, par exemple : <list>
              <item>un ou plusieurs éléments <gi>desc</gi> pour fournir une courte description de la
                fonction de l’élément, éventuellement en plusieurs langues ; </item>
              <item>un élément <gi>classes</gi> contenant un élément <gi>memberOf</gi> pour chaque
                classe dont l’élément est membre ; </item>
              <item>un élément <gi>attList</gi>, contenant une liste structurée de tous les
                attributs définis localement pour l’élément, en même temps que des informations sur
                leur type de données et une éventuelle liste de valeurs prédéfinies, exprimées au
                moyen des éléments <gi>attDef</gi>, <gi>valList</gi> et <gi>valItem</gi>
                respectivement ; </item>
              <item>un élément <gi>content</gi> fournissant une déclaration formelle du contenu
                légal de l’élément, et de manière optionnelle des éléments <gi>constraint</gi>
                utilisés pour exprimer toute contrainte additionnelle de l’utilisation ; </item>
              <item>un ou plusieurs éléments <gi>exemplum</gi>, contenant chacun un exemple
                d’utilisation, tiré dans la mesure du possible de vrais documents, avec un
                commentaire. </item>
            </list> L’<ref
              target="http://www.tei-c.org/Vault/P5/2.8.0/doc/tei-p5-doc/fr/html/REF-ELEMENTS.html"
              >Appendice C des Guidelines de la TEI</ref> propose une documentation bien mise en
            page pour chaque élément TEI défini sur la base de telles déclarations. </p>
          <p>En même temps qu’il sélectionne et exclut des déclarations, un <gi>schemaSpec</gi> peut
            modifier certaines parties d’une déclaration. Un peu plus loin dans l’ODD de la
            tei_lite, nous trouvons ce qui suit : <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
              <elementSpec ident="TEI" mode="change">
                <attList><attDef ident="version" mode="delete"/></attList>
              </elementSpec>
            </egXML> dont l’effet est de fournir une seconde déclaration pour l’élément
            <gi>TEI</gi>, en même temps que celle sélectionnée dans le module
              <ident>textstructure</ident>. Un processeur ODD doit réconcilier ou unifier de tels
            doublons, sous le contrôle de l’attribut <att>mode</att>. Dans ce cas particulier,
            l’effet est de changer l’<gi>attList</gi> déclaré pour l’élément <gi>TEI</gi> en
            supprimant l’attribut <att>ident</att> de cette liste. </p>

          <p>La même procédure exactement est utilisée dans le reste de la personnalisation TEI Lite
            pour supprimer d’autres attributs non désirés. Par exemple, les attributs
              <att>notBefore</att>, <att>notAfter</att> et d’autres sont proposés par la classe
            d’attributs <ident>att.datable.w3c</ident>. La façon la plus simple de les supprimer est
            donc de fournir une nouvelle déclaration pour la classe, comme ceci : <egXML
              xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
              <classSpec type="atts" ident="att.datable.w3c" module="tei" mode="change">
                <attList>
                  <attDef ident="notBefore" mode="delete"/>
                  <attDef ident="notAfter" mode="delete"/>
                  <attDef ident="from" mode="delete"/>
                  <attDef ident="to" mode="delete"/>
                </attList>
              </classSpec>
            </egXML>
          </p>
          <p>Un spécification ODD peut inclure ou exclure des éléments et des attributs. Elle peut
            aussi modifier une déclaration existante en lui ajoutant des contraintes additionnelles.
            En guise d’exemple, on peut considérer <ref
              target="https://sourceforge.net/p/epidoc/wiki/Home/">la personnalisation de la TEI
              appelée Epidoc</ref>, qui est largement utilisée par les épigraphistes et autres
            personnes travaillant sur des inscriptions anciennes. Comme nous l’avons noté plus haut,
            l’attribut <att>type</att> sur l’élément <gi>div</gi> n’est contraint en aucune façon
            par la TEI. La communauté Epidoc a cependant décidé qu’elle souhaitait imposer la
            présence de cet attribut et autoriser seulement six valeurs prédéfinies. Voici un
            fragment de l’ODD d’Epidoc qui permet d’obtenir cet effet : <egXML
              xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
              <elementSpec ident="div" mode="change" module="textstructure">
                <attList>
                  <attDef ident="type" mode="replace" usage="req">
                    <valList type="closed">
                      <valItem ident="apparatus">
                        <desc>to contain apparatus criticus or textual notes</desc>
                      </valItem>
                      <valItem ident="bibliography">
                        <desc>to contain bibliographical information, previous publications,
                          etc.</desc>
                      </valItem>
                      <valItem ident="commentary">
                        <desc>to contain all editorial commentary, historical/prosopographical
                          discussion, etc.</desc>
                      </valItem>
                      <valItem ident="edition">
                        <desc>to contain the text of the edition itself; may include multiple
                          text-parts</desc>
                      </valItem>
                      <valItem ident="textpart">
                        <desc>used to divide a div[type=edition] into multiple parts (fragments,
                          columns, faces, etc.)</desc>
                      </valItem>
                      <valItem ident="translation">
                        <desc>to contain a translation of the text into one or more modern
                          languages</desc>
                      </valItem>
                    </valList>
                  </attDef>
                </attList></elementSpec>
            </egXML> Notons que d’autres contraintes pourraient être ajoutées pour vérifier que ces
            valeurs sont correctement utilisées : par exemple pour vérifier qu’une <tag>div
              type="textpart"</tag> a toujours comme parent une <tag>div type="edition"</tag>. </p>
          <p>Le projet Epidoc montre comment une communauté de recherche particulière peut adapter
            la TEI à ses propres besoins, et sa personnalisation est une bonne démonstration de ce
            que rend possible le langage ODD. </p>
        </div>
        <div>
          <head>Ajouter un nouvel élément</head>
          <p>Le système ODD permet aussi l’ajout à un schéma d’éléments entièrement nouveaux. Dans
            sa forme la plus simple, cela ne nécessite rien d’autre que l’ajout à la spécification
            du schéma d’un <gi>elementSpec</gi> pour le nouvel élément, mais pour prendre la bonne
            décision quant au contenu qui convient à ce nouvel élément, il faut une certaine
            connaissance de la façon dont le système TEI est conçu. Il est par exemple difficile de
            choisir les classes dont un nouvel élément doit être membre sans savoir quelles sont les
            classes qui existent et quelles sont leurs interactions. De la même façon, choisir un
            modèle de contenu approprié pour un nouvel élément requiert une réflexion sur la manière
            dont dont définis les autres éléments, à supposer que nous souhaitions que notre nouvel
            élément agisse de manière cohérente avec le reste de la TEI. Et pour finir, parce que
            c’est un élément non&#x2013;TEI, nous devons prendre soin de le définir dans un espace
            de noms non&#x2013;TEI. </p>
          <p>Supposons par exemple que nous souhaitons ajouter un nouvel élément
              <gi>speciesName</gi> pour baliser les noms d’espèces botaniques ou autres qui
            apparaissent dans un texte. Notre nouvel élément est, sur le plan sémantique, similaire
            aux éléments existants <gi>persName</gi> ou <gi>name</gi>. On peut donc commencer par
            examiner la spécification de l’ODD pour ces autres éléments semblables. Par exemple,
            dans l’<gi>elementSpec</gi> de l’élément <gi>persName</gi>, nous voyons que c’est un
            membre d’une classe modèle <ident>model.nameLike.agent</ident>, qui est une sous-classe
            de la classe plus générale <ident>model.nameLike</ident>. En ajoutant notre nouvel
            élément à cette classe, nous nous assurons qu’il apparaîtra dans les modèles de contenu
            des autres éléments TEI aux mêmes endroits que les autres éléments dédiés aux noms, sans
            nécessiter d’autre intervention de notre part. Nous remarquons aussi que
              <gi>persName</gi> est membre de plusieurs classes d’attributs, notamment
              <att>att.global</att> (qui a elle-même plusieurs sous-classes) et
              <ident>att.canonical</ident>, qui semblent toutes deux utiles pour ce que nous
            souaitons faire. En ajoutant notre nouvel élément à ces classes, nous nous assurons
            qu’il utilise ces attributs de la même façon que les autres éléments dédiés aux noms. </p>
          <p>Ensuite, penchons-nous sur le modèle de contenu de notre élément. Le plus simple serait
            de faire la même chose que pour les autres éléments dédiés aux noms, et de dire qu’il
            peut contenir du textes simple, mélangé éventuellement à d’autres éléments autorisés au
            niveau du syntagme, comme <gi>g</gi>, et aux éléments globaux. C’est un besoin si
            fréquent dans les schémas TEI qu’un raccourci (une <soCalled>macro</soCalled>) appelé
              <ident>macro.phraseSeq</ident> a été défini pour l’exprimer. Cependant, si nous
            souhaitions représenter le contenu interne de notre élément <gi>speciesName</gi> (par
            exemple pour distinguer le composant <soCalled>nom de genre</soCalled> du composant
              <soCalled>nom de l’espèce</soCalled>), nous pourrions définir un modèle de contenu
            plus spécifique, impliquant potentiellement d’autres éléments nouveaux ou d’autres
            contraintes. Quels que soient nos choix, doivent être explicitement documentés dans
            notre ODD, pour que d’autres utilisateurs de nos données puissent voir comment nous
            avons personnalisé le cadre de base de la TEI. </p>
        </div>
        <div>
          <head>Personnalisation et conformité</head>
          <p>Pour continuer à être utile, la TEI doit refléter la diversité des pratiques au sein de
            la communauté de ses utilisateurs. On dit parfois que, si l’on pose la même question à
            deux chercheurs, on obtiendra au moins trois réponses différentes, et il n’est donc
            guère surprenant de constater une considérable diversité dans les recommandations de la
            TEI. </p>
          <p>Néanmoins, l’un des objectifs des Guidelines de la TEI est de <emph>guider</emph> les
            pratiques d’encodage. Ce n’est pas un standard qui vous dicte ce que vous devez faire
            (dans le sens où le font les standards en ingéniérie, par exemple, en spécifiant
            exactement la forme et les dimensions d’équipements électriques). Au lieu de celà, il
            vous dit comment communiquer ce que vous avez fait à d’autres. C’est pourquoi, dans <ref
              target="http://www.tei-c.org/Vault/P5/2.8.0/doc/tei-p5-doc/fr/html/USE.html#CF">la
              section des Guidelines définissant la conformité à la TEI</ref>, l’une des
            caractéristiques essentielles qui est spécifiée est l’existence d’un ODD, définissant un
            schéma qui peut être utilisé pour valider les documents en question, en même temps que
            d’autres contraintes éventuelles. D’autres critères essentiels pour la conformité à la
            TEI incluent la validité formelle quant au schéma tei_all, et le respect de la
            sémantique définie des éléments TEI qui sont utilisés : un document en conformité avec
            la TEI peut contenir de nombreux éléments venaNt d’espaces de noms variés, mais chaque
            élément de l’espace de noms TEI doit avoir la sémantique définie pour lui par la TEI. </p>

          <p>Considérons par exemple le redoutable romancier anglais du XIXe siècle
            Bulwer&#x2013;Lytton. Dans un corpus de documents TEI, nous pourrions espérer trouver
            son nom entier balisé, et associé à une définition de la personne elle-même, comme ceci
            : <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
              <persName ref="http://en.wikipedia.org/wiki/Edward_Bulwer-Lytton,_1st_Baron_Lytton"
                  ><forename>Edward</forename><forename>George</forename><surname type="linked"
                  >Bulwer-Lytton</surname>, <roleName>Baron Lytton of
                    <placeName>Knebworth</placeName>
                </roleName></persName>
            </egXML></p>
          <p> Mais dans d’autres nous trouverons des versions avec un balisage moins informatif, ou
            utilisant différents éléments TEI, comme <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
              <p>
                <rs type="name">Baron Lytton of Knebworth</rs>
              </p>
            </egXML> ou <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
              <p>
                <name type="person" key="BWLY">The Right Honourable the Lord Lytton PC</name>
              </p>
            </egXML> ou <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
              <p>
                <persName ref="#BWLY">First Baron Lytton of Knebworth</persName>
              </p>
            </egXML> De telles variations sont prévisibles : les priorités des projets varient
            considérablement. Pour certains, il est suffisant de montrer simplement qu’une chaîne de
            mots est un nom ; pour d’autres, il est important de distinguer les noms de personnes
            des noms de lieux ; pour d’autres encore il est essentiel de lever toute ambiguïté entre
            les références à des entités nommées, comme on les appelle. Le résultat de tels projets
            ne peut clairement pas être combiné d’une manière directement interopérable, sans
            quelques efforts supplémentaires. Peuvent-ils tous être considérés en conformité avec la
            TEI ? </p>
          <p>Une personnalisation explicite, utilisant les fonctionnalités d’ODD que nous avons
            esquissées dans cette section, est la façon la plus simple pour un projet de communqiuer
            ses propres décisions quant à la façon dont la TEI doit être appliquée, et c’est donc la
            façon la plus simple de s’assurer que ses documents peuvent être échangés avec d’autres.
            Un projet peut simplement supprimer (par exemple) l’élément <gi>rs</gi> de son schéma,
            ou spécifier une liste fermée de valeurs autorisées pour son attribut <att>type</att>.
            Il peut choisir d’utiliser l’un ou l’autre (ou les deux) attributs <att>key</att> et
              <att>ref</att> pour associer différentes versions du nom d’une personne avec les
            données concernant cette personne, et donc lever tout ambiguïté les concernant. De tels
            choix peuvent être rendus explicites dans un schéma personnalisé, et donc nous dire
            quelle approche a été adoptée dans un ensemble donné de documents pour le balisage du
            nom d’un individu, parmi les nombreuses possibilités. Et puisqu’il est aussi possible de
            générer un ODD automatiquement à partir d’un ensemble de documents TEI XML, nous pouvons
            aussi distinguer une personnalisation à dessein ― exprimant les pratiques d’encodage
            souhaitées par les créateurs des documents ― d’une personnalisation de fait, exprimant
            les pratiques d’encodage utilisées. </p>
          <p>Si le modèle de la TEI est conçu pour être personnalisé, comment peut-il aussi
            prétendre être un format d’échange ? Pour l’<soCalled>interopérabilité</soCalled>, le
            destinataire d’un document doit être sûr que celui-ci contient seulement des éléments
            TEI, et que ces éléments ont été utilisés selon les règles définies par la TEI. Sans
            être modifiées, ces règles permettent tant de variations qu’il est pratiquement
            impossible pour un développeur d’anticiper toutes les possibilités qu’un logiciel peut
            avoir à gérer. La disponibilité d’un ODD simplifie considérablement cette tâche, à la
            fois en limitant les éléments disponibes, et éventuellement en ajoutant de nouvelles
            contraintes sur le contenu. </p>
        </div>
      </div>


      <div xml:id="frWOT">
        <head>Conclusion: qu’<emph>est-ce</emph> que la TEI ?</head>
        <p>Lorsque nous parlons de <q>la TEI</q>, que voulons-nous dire ? L’organisation qui est
          soutenue financièrement par les membres du <q>Text Encoding Initiative Consortium</q> ?
          Lorsque nous disons <q>la TEI m’a envoyé cette newsletter</q> ou <q>nous soutenons la
            TEI</q> nous parlons probablement du Consortium en tant qu’organisation. Mais lorsque
          nous disons <q>la TEI intègre désormais le support de la notation musicale</q> ou <q>la
            TEI propose des méthodes pour l’encodage des éditions génétiques</q>, nous parlons de
          quelque chose de bien différent — le contenu technique des Guidelines de la TEI. Et
          lorsque nous disons <q>c’est un point de vue très TEI</q> (par exemple en faisant
          référence aux bonnes pratiques dans l’archivage à long terme des ressources numériques) ou
            <q>la TEI est un parfait exemple de notre approche de l’open source</q>, nous parlons
          clairement de quelque chose qui va au-delà d’un ensemble de recommandations techniques ou
          de gens qui en assurent la maintenance ou les utilisent. Certains parlent de <q>la TEI</q>
          comme s’il s’agissait d’une sorte de club ou d’une religion, avec des membres et des
          non&#x2013;croyants, dans laquelle certains aspirent à entrer tandis que d’autres
          souhaitent s’en distinguer. Dans le champ tumultueux des <q>Humanités numériques</q>, la
          TEI est une sorte de membre senior, une figure parentale ennuyeuse pour certains,
          bienveillante pour d’autres, ou pour d’autres encore quelque chose de trop démodé pour
          être l’objet de la moindre considération. Cependant, au cours de la dernière décennie, il
          est apparu de plus en plus clairement que la TEI fait partie de ce qui rend possible les
          Humanités numériques : elle est devenue une partie intégrante de l’infrastructure avec
          laquelle tout le monde a affaire, techniquement et socialement, dès que l’on commence à
          réfléchir sur le texte ou sur d’autres formes de resources culturelles sous forme
          numérique. La TEI propose un ensemble d’outils pour mener cette réflexion, et, plus
          important encore, elle reflète aussi la réflexion qui est menée, à la fois dans ses
          préoccupations et ses bizarreries occasionnelles. C’est cette acception de la TEI, comme
          architecture de l’information, que nous avons utilisée tout au long de ce texte.
          Cependant, il semble approprié de conclure avec quelques considérations sur la TEI en tant
          qu’organisation.</p>
        <p>L’une des choses les plus étranges à propos de la TEI, sous un certain angle du moins,
          est qu’elle n’est pas une agence gouvernementale comme l’ANSI, ni une organisation
          internationale bien dotée comme l’ISO, ni un consortium industriel comme le W3C, bien que
          sur le plan organisationnel le Consortium TEI ait des points communs avec toutes ces
          structures. La TEI est une organisation à but non&#x2013;lucratif, ouverte à ses membres,
          et qui fonctionne grâce à un modeste financement provenant d’institutions et d’individus
          qui croient suffisamment en ses activités pour les soutenir financièrement. Elle
          fonctionne aussi grâce à une vaste contribution de travail bénévole de la part
          d’institutions et d’individus qui veulent contribuer à son développement constant. Chaque
          année, la TEI organise une conférence où les membres se rencontrent pour mener à bien la
          nécessaires élection de représentants, et bien sûr pour discuter les forces et les
          faiblesses de la TEI. La communauté des utilisateurs de la TEI et de ceux qui contribuent
          à son développement dépasse cependant les membres qui contribuent financièrement à son
          soutien. Toute personne intéressée est libre de proposer des modifications ou des
          extensions au système, ou de signaler des erreurs ou des inconsistances ― et beaucoup le
          font. La TEI soutient l’activité d’un Conseil Technique qui est responsable de
          l’évaluation et de l’implémentation de toutes les modifications proposées, ainsi que de la
          gestion de la production régulière de nouvelles versions. Ce processus est mené en public,
          dans l’esprit du développement Open Source. Il nous semble donc naturel de parler de la
          communauté TEI, même si les limites et les membres de cette communauté d’utilisateurs
          restent pour l’essentiel indéfinies. C’est cette communauté qui possède la TEI, qui s’en
          fait le porte-voix dans la communauté plus large des Humanités, et qui guide et détermine
          son évolution. </p>
        <p>Le mot <q>évolution</q> n’est pas choisi à la légère. La TEI de 2013 n’est pas la même
          que celle de 1998, ni de 2009, bien que la plupart des noms d’éléments soient toujours les
          mêmes. L’organisation et la flexibilité de la TEI comme système d’architecture rend
          possible son adaptation aux besoins et aux priorités changeants de sa communauté, tout
          comme d’autres formes de vie ont évolué en réponse à un environnement changeant. Dans <ref
            type="bibl" target="#Burnard2013">Burnard 2013</ref> j’ai défendu l’idée que c’est là le
          secret de la longévité de la TEI : elle est organisée de façon à pouvoir être modifiée
          simplement et efficacement, selon les besoins de ses utilisateurs. Il semble donc probable
          que la TEI va continuer à évoluer, à la fois en investissant de nouveaux domaines
          d’encodage, et en modifiant ce qui a déjà été proposé pour rester en phase avec un paysage
          numérique en évolution. A la fin de 2010 par exemple, la publication de la version 2.0 de
          la TEI P5 a introduit une toute nouvelle façon de représenter les éditions génétiques ou
          documentaires, définie au cours de l’année précédente par un groupe de travail bénéficiant
          d’un financement externe. Une méthode pour rendre les documents TEI interopérables avec un
          nouveau standard pour la représentation de la notation musicale a été introduite au même
          moment. Plus récemment, le travail en cours dans le <foreign>Special Interest
            Group</foreign> TEI consacré aux ontologies permet d’assurer que la TEI puisse continuer
          à intégrer les bonnes pratiques en cours d’émergence pour représenter le Web des données. </p>
        <p>La TEI en tant qu’organisation s’applique à améliorer l’accessibilité de la TEI en tant
          que système technique, et à en faciliter la compréhension. En plus de son site web, qui
          joue le rôle d’une référence en ligne complète pour le schéma, il existe un besoin
          continuel de fournir du matériel de formation à jour, et de promouvoir l’engagement actif
          auprès de ceux qui souhaitent utiliser, développer et maintenir la TEI au travers de
          wikis, de groupes de discussions, ou tout autre moyen approprié susceptible d’émerger dans
          le futur. Le développement de telles ressources est une tâche constante pour tous les
          membres de la communauté TEI et au-delà. Ce petit livre est une modeste contribution à
          cette tâche. </p>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div type="bibliography">
        <head>Lectures complémentaires</head>
        <p>Le <ref target="http//www.tei-c.org">site web de la TEI</ref> maintient <ref
            target="http://www.tei-c.org/Support/Learn/tutorials.xml">une page de liens</ref> vers
          des tutoriels en ligne ; nous en listons quelques-uns ci-dessous.</p>
        <p>Les <ref target="http://www.tei-c.org/P5/">Guidelines de la TEI</ref> incluent une longue
          liste de références sur la théorie de l’encodage et la TEI en particulier, qui est
          disponible <ref
            target="http://www.tei-c.org/Vault/P5/2.8.0/doc/tei-p5-doc/fr/html/BIB.html#BIB-RDG"
            >ici</ref>. Nous en listons ci-dessous quelques éléments que le lecteur pourra trouver
          utiles ou informatifs. </p>
        <p>Le site web de Zotero héberge deux collections de références concernant la TEI : <ref
            target="https://www.zotero.org/groups/tei/items">une plus générique</ref>, et <ref
            target="https://www.zotero.org/groups/tei-lingsig/items/">une autre</ref> plus centrées
          sur des questions linguistiques. </p>
        <listBibl>
          <head>Tutoriels</head>

          <bibl xml:id="Bertrand">
            <editor>
              <forename>Lauranne</forename>
              <surname>Bertrand</surname>
            </editor>
            <editor>
              <forename>Marie Luce</forename>
              <surname>Demonet</surname>
            </editor>
            <editor>
              <forename>Jorge</forename>
              <surname>Fins</surname>
            </editor>
            <title level="m">Manuel d’encodage XML&#x2013;TEI Renaissance et temps modernes
              (Imprimés - manuscrits)</title>
            <ptr target="http://www.bvh.univ-tours.fr/XML-TEI/index.asp"/>
            <note>Manuel d’encodage détaillé pour les imprimés anciens ; en français.</note>
          </bibl>
          <bibl xml:id="Bingenheimer2009">
            <editor>
              <forename>Marcus</forename>
              <surname>Bingenheimer</surname>
            </editor>
            <title level="m" xml:lang="zh">TEI使用指南──運用TEI處理中 文文獻</title>
            <title level="m" xml:lang="zh">Chinese TEI – A guide to using TEI with Chinese
              texts</title>
            <pubPlace>Taiwan</pubPlace>
            <publisher>Taiwan E&#x2013;learning and Digital Archive Program
              數位典藏與數位學習國家型科技計畫</publisher>
            <date>2009</date>
            <ptr target="http://www.tei-c.org/Support/Learn/TEI-ChinLoc-2ndPrintEd.pdf"/>
            <note>Traduction chinoise du tutoriel de la TEI (édition P5) et articles annexes.
            </note>
          </bibl>
          <bibl xml:id="Bodard">
            <editor>
              <forename>Gabriel</forename>
              <surname>Bodard</surname>
            </editor>
            <editor>
              <forename>Tom</forename>
              <surname>Elliott</surname>
            </editor>
            <editor>
              <forename>Elli</forename>
              <surname>Mylonas</surname>
            </editor>
            <title level="m">EpiDoc Guidelines: Ancient documents in TEI XML</title>
            <ptr target="http://www.stoa.org/epidoc/gl/latest/"/>
            <note>Manuel d’encodage détaillé pour le matériau épigraphique et d’autres sources
              primaires anciennes.</note>
          </bibl>
          <bibl xml:id="BurnardSperberg">
            <author>
              <forename>Lou</forename>
              <surname>Burnard</surname>
            </author>
            <author>
              <forename>C.M.</forename>
              <surname>Sperberg&#x2013;McQueen</surname>
            </author>
            <title level="m">TEI Lite: Encoding for Interchange: an introduction to the TEI: final
              revised edition for TEI P5</title>
            <ptr target="http://www.tei-c.org/release/doc/tei-p5-exemplars/html/tei_lite.doc.html"/>
            <date>August 2012</date>
            <note>Le tutoriel d’origine pour découvrir l’utilisation de la TEI. Aussi disponible
              dans <ref
                target="http://www.tei-c.org/release/doc/tei-p5-exemplars/html/tei_lite_fr.doc.html"
                >une traduction française par Sophie David et Lou Burnard.</ref></note>
          </bibl>
          <bibl xml:id="Ciottied2005">
            <editor>
              <forename>Fabio</forename>
              <surname>Ciotti</surname>
            </editor>
            <title level="m" xml:lang="fr">Il Manuale TEI Lite: Introduzione Alla Codifica
              Elettronica Dei Testi Letterari</title>
            <pubPlace>Milano</pubPlace>
            <publisher>Sylvestre Bonnard</publisher>
            <date>2005</date>
            <note>Traduction italienne du tutoriel de la TEI (édition P4) ; accompagnée d’articles
              de présentation d’XML, sur la transition de P4 à P5, et sur les outils et techniques
              de la TEI. </note>
          </bibl>
          <bibl xml:id="Dalmau">
            <editor>
              <forename>Michelle</forename>
              <surname>Dalmau</surname>
            </editor>
            <editor>
              <forename>Kevin</forename>
              <surname>Hawkins</surname>
            </editor>
            <title level="m">Best Practices for TEI in Libraries</title>
            <ptr target="http://purl.oclc.org/NET/teiinlibraries"/>
            <note>Spécifications détaillées d’un sous-ensemble de la TEI approprié pour la
              représentation des sources primaires, pour un travail dans le contexte des
              bibliothèques.</note>
          </bibl>
          <bibl xml:id="Flanders">
            <editor>
              <forename>Julia</forename>
              <surname>Flanders</surname>
            </editor>
            <editor>
              <forename>Syd</forename>
              <surname>Bauman</surname>
            </editor>
            <title level="m">Women Writers Project Guide to Scholarly Text Encoding</title>
            <ptr target="http://www.wwp.brown.edu/research/publications/guide/"/>
            <date>2007</date>
            <note>Site web fournissant une documentation et des conseils sur l’utilisation de la TEI
              pour encoder des livres imprimés anciens.</note>
          </bibl>
          <bibl xml:id="HawkinsIntro">
            <author>
              <forename>Kevin</forename>
              <surname>Hawkins</surname>
            </author>
            <title level="m">Introduction to XML for Text</title>
            <ptr target="www.ultraslavonic.info/intro-to-xml"/>
            <note>Brève présentation de l’encodage en TEI pour les grands débutants</note>
          </bibl>
          <bibl xml:id="Loiseau2002">
            <author>
              <forename>Sylvain</forename>
              <surname>Loiseau</surname>
            </author>
            <title level="m">Les standards : autour d&#x2019;XML et de la TEI</title>
            <ptr target="http://www.revue-texto.net/Corpus/Manufacture/standards/sommaire.html"/>
            <date>2002</date>
            <note>Aperçu détaillé de la TEI P4 et des standards XML liés ; en français.</note>
          </bibl>
          <bibl xml:id="VanDen">
            <editor>
              <forename>Ron</forename>
              <surname>Van den Branden</surname>
            </editor>
            <editor>
              <forename>Edward</forename>
              <surname>Vanhoutte</surname>
            </editor>
            <title level="m">TEI By Example</title>
            <ptr target="http://www.teibyexample.org"/>
            <note>Tutoriel en ligne fournissant des exercices pratiques et des exemples pour
              l’ensemble des modules de la TEI (P4).</note>
          </bibl>
        </listBibl>

        <listBibl>
          <head>Articles scientifiques et livres</head>

          <bibl xml:id="Barnardetal1996">

            <author>
              <forename>David</forename>
              <forename>T.</forename>
              <surname>Barnard</surname>
            </author>
            <author>
              <forename>Lou</forename>
              <surname>Burnard</surname>
            </author>
            <author>
              <forename>C.</forename>
              <forename>Michael</forename>
              <surname>Sperberg-McQueen</surname>
            </author>
            <title level="a">Lessons learned from using SGML in the Text Encoding Initiative</title>


            <title level="j">Computer Standards &amp; Interfaces</title>

            <biblScope unit="volume">18</biblScope>
            <biblScope unit="issue">1</biblScope>
            <date>1996</date>
            <biblScope unit="page">3–10</biblScope>


            <ptr target="http://dx.doi.org/10.1016/0920-5489(95)00035-6"/>
            <note>Article technique résumant la façon dont SGML a été utilisé dans la TEI P3 pour
              implémenter la modularité, la personnalisation, et les hyperliens. Présente un intérêt
              pour l’histoire de l’ODD.</note>
          </bibl>
          <bibl xml:id="BurnardRahtz2004">

            <author>
              <forename>Lou</forename>
              <surname>Burnard</surname>
            </author>
            <author>
              <forename>Sebastian</forename>
              <surname>Rahtz</surname>
            </author>
            <title level="m">RelaxNG with Son of ODD</title>


            <title level="m">Proceedings of Extreme Markup Languages 2004</title>

            <date>2004</date>


            <ptr
              target="http://conferences.idealliance.org/extreme/html/2004/Burnard01/EML2004Burnard01.html"/>
            <note>Description texhnique du nouveau système ODD développé pour la TEI P5</note>
          </bibl>
          <bibl xml:id="Burnard2000">

            <author>
              <forename>Lou</forename>
              <surname>Burnard</surname>
            </author>
            <title level="m">Text Encoding for Interchange: A New Consortium</title>
            <ptr target="http://www.ariadne.ac.uk/issue24/tei/"/>


            <title level="j">Ariadne, Issue 24</title>

            <date>June 2000</date>


            <note>Communiqué de presse décrivant le nouveau lancement de la TEI sous la forme d’un
              Consortium.</note>
          </bibl>
          <bibl xml:id="Burnard2001">

            <author>
              <forename>Lou</forename>
              <surname>Burnard</surname>
            </author>
            <title level="a">On the Hermeneutic Implications of Text Encoding</title>
            <ptr target="http://users.ox.ac.uk/~lou/wip/herman.htm"/>


            <editor>
              <forename>Domenico</forename>
              <surname>Fiormonte</surname>
            </editor>
            <editor>
              <forename>Jonathan</forename>
              <surname>Usher</surname>
            </editor>
            <title level="m">New Media and the Humanities: Research and Applications</title>

            <pubPlace>Oxford</pubPlace>
            <publisher>Humanities Computing Unit</publisher>
            <date>2001</date>
            <biblScope unit="page">31–38</biblScope>


            <!-- note>last accessed on August 12, 2007</note-->
            <note>Bref article soulignant la nature interprétative du balisage et le plaçant dans
              une antique tradition intellectuelle.</note>
          </bibl>
          <bibl xml:id="Burnard2013">

            <author>
              <forename>Lou</forename>
              <surname>Burnard</surname>
            </author>
            <title level="a">The Evolution of the Text Encoding Initiative: From Research Project to
              Research Infrastructure </title>


            <title level="j">Journal of the Text Encoding Initiative</title>

            <biblScope unit="issue">5</biblScope>
            <date>2013</date>


            <ptr target="http://jtei.revues.org/811"/>
            <note>Historique du développement de la TEI jusqu’à aujourd’hui.</note>
          </bibl>
          <bibl xml:id="Coombsetal1987">

            <author>
              <forename>James</forename>
              <forename>H.</forename>
              <surname>Coombs</surname>
            </author>
            <author>
              <forename>Allen</forename>
              <surname>Renear</surname>
            </author>
            <author>
              <forename>Steven</forename>
              <forename>J.</forename>
              <surname>DeRose</surname>
            </author>
            <title level="a">Markup Systems and The Future of Scholarly Text Processing</title>

            <title level="j">Communications of the ACM</title>

            <biblScope unit="volume">30</biblScope>
            <biblScope unit="issue">11</biblScope>
            <date>1987</date>
            <biblScope unit="page">933–947</biblScope>


            <ptr target="http://xml.coverpages.org/coombs-hallgren.html"/>
            <ptr target="http://xml.coverpages.org/coombs.html"/>
            <ptr target="http://doi.acm.org/10.1145/32206.32209"/>

            <!-- note>last accessed August 12, 2007</note-->
            <!--idno type="doi">10.1145/32206.32209</idno-->
            <!-- note>last accessed August 12, 2007</note-->
            <!-- note>last accessed August 12, 2007</note-->
            <!--note>Reprinted with new commentary in <ptr target="#Landow1993a"/>, pp
					85–118</note-->
            <note>Polémique classique et influente défendant l’idée qu’un balisage descriptif plutôt
              que procédural est une activité scientifique. </note>
          </bibl>
          <bibl xml:id="DeRose1997a">

            <author>
              <forename>Steven</forename>
              <forename>J.</forename>
              <surname>DeRose</surname>
            </author>
            <author>
              <forename>David</forename>
              <forename>G.</forename>
              <surname>Durand</surname>
            </author>
            <author>
              <forename>Elli</forename>
              <surname>Mylonas</surname>
            </author>
            <author>
              <forename>Allen</forename>
              <forename>H.</forename>
              <surname>Renear</surname>
            </author>
            <title level="a">What is Text, Really?</title>


            <title level="j">Journal of Computer Documentation</title>

            <biblScope unit="volume">21</biblScope>
            <biblScope unit="issue">3</biblScope>
            <date>1997</date>
            <biblScope unit="page">1–24</biblScope>


            <ptr target="http://doi.acm.org/10.1145/264842.264843"/>
            <!--idno type="doi">10.1145/264842.264843</idno-->
            <note>Affirmation classique de l’hypothèse <soCalled>OHCO</soCalled> selon laquelle le
              texte est fondamentalement une <soCalled>hiérarchie ordonnée d’objets de
                contenu</soCalled>.</note>
          </bibl>
          <bibl xml:id="HolmesRomary2010">

            <author>
              <forename>Martin</forename>
              <surname>Holmes</surname>
            </author>
            <author>
              <forename>Laurent</forename>
              <surname>Romary</surname>
            </author>
            <title type="main" level="a">Encoding models for scholarly literature</title>


            <title level="m" type="main">Publishing and digital libraries: Legal and organizational
              issues</title>

            <publisher>IGI Global</publisher>
            <biblScope unit="page">88&#x2013;110</biblScope>


            <!--idno type="doi">10.4018/978-1-60960-031-0</idno>
				<idno type="HALid">http://hal.archives-ouvertes.fr/hal-00390966</idno-->
            <ptr
              target="http://hal.archives-ouvertes.fr/hal-00390966/PDF/romary_chap_iglezakis_book.pdf"/>
            <note>Présente l’utilisation de la TEI pour l’encodage et la gestion des publications
              académiques.</note>
          </bibl>
          <bibl xml:id="Ide1995b">

            <editor>
              <forename>Nancy</forename>
              <surname>Ide</surname>
            </editor>
            <editor>
              <forename>Jean</forename>
              <surname>Veronis</surname>
            </editor>
            <title level="m">The Text Encoding Initiative: Background and Contexts</title>

            <pubPlace>Dordrecht</pubPlace>
            <pubPlace>Boston</pubPlace>
            <publisher>Kluwer Academic Publisher</publisher>
            <date>1995</date>


            <note>Collection essentielle de 17 articles publiés à l’origine comme un numéro double
              de Computers and the Humanities in 1994. Des contributeurs TEI majeurs de la première
              génération offrent un aperçu de l’approche de la TEI pour encoder des textes
              spécifiques, complété par des articles classiques sur les objectifs et la conception
              de la TEI, et sur SGML. </note>
          </bibl>
          <bibl xml:id="IdeRomary">

            <author><forename>Nancy</forename><surname>Ide</surname></author>
            <author><forename>Laurent</forename><surname>Romary</surname>
            </author>
            <title type="main" level="a">A Registry of Standard Data Categories for Linguistic
              Annotation</title>


            <title>Proceedings of the 4th International Conference on Language Resources and
              Evaluation - LREC&#x2019;04</title>

            <pubPlace>Lisbon, Portugal</pubPlace>
            <date>2004</date>
            <biblScope unit="page">135&#x2013;138</biblScope>


            <ptr target="http://hal.inria.fr/inria-00099858"/>
            <note>Décrit le développement d’un composant de <foreign>Data Category
                Registry</foreign> (DCR) pour un système d’annotation linguistique; un standard ISO
              d’importance majeure pour l’encodage de l’analyse linguistique. </note>
          </bibl>
          <bibl xml:id="Mertz2003">

            <author>
              <forename>David</forename>
              <surname>Mertz</surname>
            </author>
            <title level="m" type="main">XML Matters: TEI — the Text Encoding Initiative</title>
            <title level="m" type="sub"> An XML Dialect for Archival and Complex Documents</title>

            <date>2003</date>

            <ptr target="http://www-106.ibm.com/developerworks/xml/library/x-matters30.html"/>



            <!-- note>last accessed January 27, 2005</note-->
            <note>Une intéressante perspective sur TEI et XML, vus de l’extérieur de la communauté
              académique.</note>
          </bibl>
          <bibl xml:id="MylonasandRenear1999">

            <author>
              <forename>Elli</forename>
              <surname>Mylonas</surname>
            </author>
            <author>
              <forename>Allen</forename>
              <surname>Renear</surname>
            </author>
            <title level="a">The Text Encoding Initiative at 10: Not Just an Interchange Format
              Anymore — But a New Research Community</title>


            <title level="j">Computers and the Humanities</title>

            <biblScope unit="volume">33</biblScope>
            <biblScope unit="issue">1&#x2013;2</biblScope>
            <date>1999</date>


            <ptr target="http://dx.doi.org/10.1023/A:1001832310939"/>
            <note>Introduction à une collection rétrospective de 12 communications sélectionnées
              parmi celles présentées lors de la conférence du dixième anniversaire de la TEI, tenue
              à Brown University en novembre 1997. </note>
          </bibl>
          <bibl xml:id="Schmidt2011">

            <author>
              <forename>Thomas</forename>
              <surname>Schmidt</surname>
            </author>
            <title level="a">A TEI&#x2013;based Approach to Standardising Spoken Language
              Transcription</title>


            <title level="j">Journal of the Text Encoding Initiative</title>

            <biblScope unit="issue">1</biblScope>
            <date>2011</date>


            <ptr target="http://jtei.revues.org/142"/>
            <note>Passe en revue les schémas de transcription existants pour le langage oral, et
              évalue la possibilité d’utiliser la TEI comme une interlangue entre eux. </note>
          </bibl>
          <bibl xml:id="SperbergMcQueen1991">

            <author>
              <forename>C.</forename>
              <forename>Michael</forename>
              <surname>Sperberg&#x2013;McQueen</surname>
            </author>
            <title level="a">Text in the Electronic Age: Textual Study and Text Encoding, with
              Examples from Medieval Texts</title>


            <title level="j">Literary &amp; Linguistic Computing</title>

            <biblScope unit="volume">6</biblScope>
            <biblScope unit="issue">1</biblScope>
            <date>1991</date>
            <biblScope unit="page">34&#x2013;46</biblScope>


            <ptr target="http://dx.doi.org/10.1093/llc/6.1.34"/>
            <note>Présentation classique de la théorie du balisage appliquée à l’édition de sources
              primaires.</note>
          </bibl>
          <bibl xml:id="Unsworthetaleds2004">

            <editor>
              <forename>John</forename>
              <surname>Unsworth</surname>
            </editor>
            <editor>
              <forename>Katherine</forename>
              <surname>O&#x2019;Brien</surname>
              <surname>O&#x2019;Keeffe</surname>
            </editor>
            <editor>
              <forename>Lou</forename>
              <surname>Burnard</surname>
            </editor>
            <title level="m">Electronic Textual Editing</title>

            <pubPlace>New York</pubPlace>
            <publisher>Modern Languages Association</publisher>
            <date>2006</date>


            <note>Collection d’articles par 24 experts couvrant tous les aspects de l’édition
              électronique textuelle au sein du paradigme TEI. Une version primitive est disponible
              en ligne sur le site web de la TEI.</note>
          </bibl>
          <bibl xml:id="WitternEtAl2009">

            <author>
              <forename>Christian</forename>
              <surname>Wittern</surname>
            </author>
            <author>
              <forename>Conal</forename>
              <surname>Tuohy</surname>
            </author>
            <author>
              <forename>Arianna</forename><surname>Ciula</surname>. </author>
            <title level="a">The making of TEI P5</title>


            <title level="j">Literary and Linguistic Computing</title>

            <biblScope unit="volume">24</biblScope>
            <biblScope unit="issue">3</biblScope>
            <date>2009</date>
            <biblScope unit="page">281&#x2013;96</biblScope>


            <ptr target="http://dx.doi.org/10.1093/llc/fqp017"/>
            <note>Rapport détaillé sur le travail éditorial qui a abouti à la première édition de la
              TEI P5.</note>
          </bibl>
        </listBibl>
      </div>
      <div type="appendix">
        <head>Glossaire</head>
        <list type="gloss">
          <label>attributs globaux</label>
          <item>Attributs qui sont potentiellement disponibles pour chaque élément défini par la
            TEI. </item>
          <label>balises</label>
          <item>Codes ou étiquettes intégrés dans une chaîne de caractères pour indiquer le début ou
            la fin d’un élément.</item>
          <label>bien formé</label>
          <item>Un document est dit bien formé s’il se conforme aux règles syntaxiques d’XML.</item>
          <label>centré sur le texte</label>
          <item>Une approche de la structuration de l’information qui donne la priorité à sa
            présentation sous forme textuelle, avant le fond du contenu.</item>
          <label>centré sur les données</label>
          <item>Une approche de la structuration de l’information qui donne la priorité au contenu
            informationnel ou à la structure, avant la forme ou l’apparence. </item>
          <label>composite</label>
          <item>Un document composite comprend plusieurs parties indépendantes, dont chacune
            pourrait fonctionner de manière autonome. </item>
          <label>conformité</label>
          <item>Un document en conformité avec la TEI doit être valide au regard du schéma
              <ident>tei_all</ident>, et doit aussi respecter le modèle conceptuel de la TEI. </item>
          <label>déclaration de publication</label>
          <item>Partie de l’en-tête TEI qui contient les informations sur la publication ou la
            distribution d’une ressource. </item>
          <label>dépouillement analytique</label>
          <item>Dans le contexte de la bibliographie, un dépouillement analytique correspond à
            l’extraction de références bibliographiques composant une entité bibliographique plus
            large, comme par exemple les articles individuels d’une revue scientifique. </item>
          <label>description de l’encodage</label>
          <item>Partie de l’en-tête TEI qui décrit les pratiques d’encodage et les pratiques
            éditoriales appliquées lors de la production du document. </item>
          <label>description des révisions</label>
          <item>Partie de l’en-tête TEI contenant les informations sur les révisions et les
            changements apportés durant la production d’une ressource. </item>
          <label>description du profil</label>
          <item>Partie de l’en-tête TEI qui contient les métadonnées descriptives
            non-bibliographiques. </item>
          <label>élément</label>
          <item>Tout composant d’une document XML identifié par le balisage. </item>
          <label>en-tête</label>
          <item>Dans le contexte de la TEI, ensemble des métadonnées associées à un corpus ou un
            document. </item>
          <label>espace de noms</label>
          <item>Un identifiant associé à un groupe particulier d’éléments XML ou à un vocabulaire
            particulier. </item>
          <label>groupe</label>
          <item>Un ensemble de textes indépendants qui peuvent aussi être considérés comme les
            parties d’un texte unique, comme par exemple une anthologie. </item>
          <label>implantation</label>
          <item>Tout endroit où vivent des gens (une ville, une métropole, etc.)</item>
          <label>mise en valeur</label>
          <item>Dans le contexte de la TEI, utilisée pour décrire toute forme de mise en relief
            visuelle. </item>
          <label>module</label>
          <item>L’un des ensembles nommés de déclarations TEI (pour des éléments, classes, macros,
            etc.) qui forment l’environnement de la TEI. </item>
          <label>monographie</label>
          <item>En bibliographie, un item bibliographique unique et identifiable, comme un livre. </item>
          <label>rendu</label>
          <item>Dans le contexte de la TEI, manière dont certains aspects d’un document étaient
            présentés ou formatés à l’origine. </item>
          <label>schéma</label>
          <item>Un ensemble de règles formellement exprimées concernant le balisage d’un document. </item>
          <label>simple</label>
          <item>Un texte ou document unitaire, qui peut fonctionner de manière autonome et est
            complet.</item>
          <label>structures de traits</label>
          <item>Un formalisme abstrait largement utilisé en linguistique pour représenter le sens
            sous forme de structures de traits nommés et de valeurs de ces traits. </item>
          <label>valide</label>
          <item>Un document XML est dit valide s’il se conforme à un schéma. </item>
          <label>validateur</label>
          <item>Programme informatique qui vérifie la conformité d’un document XML à un schéma pour
            déterminer s’il est ou non valide.</item>
        </list>
      </div>

    </back>
  </text>
</TEI>
