<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Un mariage fait aux cieux</title>
<author>Lou Burnard</author>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<date>2006-02-26T14:38:32</date>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<authority/>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>Written by OpenOffice; then edited extensively by emacs</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
</profileDesc>
<revisionDesc>
<change>
<date>2006-04-18</date>
<respStmt>
<name>Lou</name>
</respStmt>
<item>expand a bit more on train to Besancon</item>
</change>
<change>
<date>2006-03-05</date>
<respStmt>
<name>Lou</name>
</respStmt>
<item>expand a bit one panicky weekend</item>
</change>
<change>
<date>2006-03-01T00:13:56</date>
<respStmt>
<name>Lou</name>
</respStmt>
<item>draft from  OO slides used at nanterre Nov 2005</item>
</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>

<front>
<title>TEI+XML: un mariage fait aux cieux.</title>
<author>Lou Burnard</author>
<p>Comment utiliser aujourdhui la Text Encoding Initiative pour
numeriser les documents en lettres et en sciences. </p>
</front>

<div><head>Pourquoi numériser un texte?</head>

<p>On peut constater plusieures motivations pour la numérisation des
textes.  La numérisation offre la possibilité d'un enrichissement
complémentaire et progressif d'un texte imprimé, écrit, ou oral, en
fournissant (éventuellement) des annotations ou des explications
supplémentaires; elle offre également la possibilité de remplacer tout
à fait le texte imprimé. En numérisant on risque aussi
l'extrême opposé -- la réduction d'un texte dans un simple ensemble
de mots ou de codes lexiques, dépourvu de sa complexité et de toutes
ses richesses originelles. On peut se servir d'un texte numérisé,
d'ailleurs, de plusieurs manières fort diverses -- pour faciliter la
recherche, pour support à la formation, ou comme partie intégral d'un
cours d'enseignement, sans parler des loisirs. Les buts, et donc
les procédures de numérisation considérées adéquates seront bien
différentes dans chacun de ces domaines. De la même manière, un texte
informatisé prenant en charge les besoins et les priorités du grand
public ne ressemblera guère à un texte créé pour une application
scientifique ou minoritaire. </p>

<p>Assurément ces différences s'appliquent également aux textes non
informatisés -- aux livres et aux journaux. Mais il me semble que
quelques uns de nos collègues producteurs de textes informatisés
croient vraiment que tout le monde se servira de leurs produits de la
même manière. Pire encore, il me semble de temps en temps que les
modes d'accès favorisés sont toujours pareilles, manifestant un
timidité assez curieux, en restant toujours sur un terrain tres bien
connu, en se servant des modes d'accès classiques et quotidiens. Pourquoi
numériser un texte, si cela ne servira qu'à remplacer un text imprimé?
Ne vaudrait-il mieux d'essayer de profiter de ces technologies en
faisant quelque chose de nouveau, ou au moins en faisant des choses
anciennes d'une manière plus efficace?</p>

<p>Du point de vue académique, me semble-t-il, la numérisation nous offre
des possibilités fort intéressants, dont je fais mention ici que de
trois. D'abord, elle nous offre la possibilité d'intégrer des
ressources diverses -- des images, des sons, des mots -- sous un même
format identique, un vrai "digital demotic" (un demotique numerique). A
part cela, elle nous offre l'opportunité d'intégrer dans un même
oeuvre: textes, commentaires, sources, variations, discussions
intertextuels, critique et contre-critique.</p>

<p>Une fois numerisées, il devient facile d'intégrer les médias
diverses pour faire un texte “composé”. En études philologiques, par
exemple, on peut pour la première fois unir l'édition critique, avec
ces manuscrits principales, en forme d'images de page et en forme de
transcriptions diplomatiques. En études littéraires, on peut présenter
un oeuvre de théatre ui réunit le texte de l'auteur avec plusieurs 
réalisations classiques de ce texte; ou combiner un poème avec l'ensemble des
critiques là-dessus, et avec sa lecture. Secundo, la numérisation
nous offre une façon nouvelle de préserver les ressources. C'est vrai
que les médias sur lesquelles on stock aujourd'hui les données sont
périssables, beaucoup plus périssables que les materiaux d'antan, mais
on peut transferer les données numerisées d'une media sur une autre
sans perte d'information.  A quoi bon un media (comme le papier ou la
pierre) d'un perennité sûr, si les informations stockées là-dessus ne
sont plus compréhensibles? Dans le monde d'informatique, ce sont les
média qui s'envolent, et les données qui restent. Et en plus, les
données numerisées gagnent cette perenniteà cause de la facilite avec
laquelle on peut les copier. Jefferson a dit en faisant l'eloge de
l'imprimerie qu'elle faisait possible une "<emph>multiplication beyond
the reach of accident</emph>" et donc faisait possible la perennité
des informations. C'est un aperçu qui convient parfaitement le monde
informatisé, où on est en train d'éprouver un vaste élargissement en
l'accessibilité des ressources, un changement qui semble être et
quantitative <emph>et</emph> qualitatitive. </p>

<p>Du point de vue informatique, la numérisation des textes et des
autres object  culturels semble offrir d'opportunités pareils. Elle
pose, bien sûr, toute une gamme de problèmes techniques, mais elle
offre aux informaticiens un défi serieux: comment assurer la
conservation du patrimoine et de la culture contemporaine, qui
d'ailleurs, s'expriment de plus en plus dans un forme numerique? On
apporte à ce défi des outils bien compris et pratique (je pense a la
semiotique, au linguistique, et surtout à l'encodage); n'empêche que
cet union des connaissances informatiques et des sensibilités
culturelles reste difficile et mal compris. </p>
</div>

<div><head>Qu'est-ce qu'on fait en numérisant un texte?</head>

<p>Numériser, c'est encoder. Dans le monde informatique, un
<emph>langage d’encodage</emph> sert à specifier les caractères d’un
texte; à expliciter la ou les structures y aperçue/s ; à linéariser le
texte; et à specifier des méta-informations, des renseignements
contextuels etc. Il est donc question de specifier, et ensuite de
représenter, d'un moyen de plus en plus formel, les constituants
aperçues dans le texte. Il s'agit d'un procedure d'enrichissement
progressive, informé par un modele formel, représenté dans la
figure suivante:
<figure><graphic url="model.png"/><head>Informatiser c'est modeler</head></figure></p>

<p>Il nous reste un problème grave: même si on se met d'accord sur
l'existence des constituants avec lesquels on va enrichir un texte
numerisé, les gens sont loins de les représenter de la meme
manière. Comment donc savoir si le <gi>p</gi> d'un encodage quelconque
soit pareil au <gi>para</gi> d'un autre?</p>

<p>Considérons, par exemple, le premier mot du premier chapitre du
roman <title>Moby Dick</title> de Herman Melville: Loomings. Ce mot
constitue le titre du chapitre, et on le trouvera donc, dans la
plupart des versions imprimées, centralisé, en gras, ou distingué des
mots qui suit d'un autre moyen. Comment représenter ce mot dans une
edition numérique? Enfin, on n'a pas besoin de théories -- ce roman
étant très populair, il en existe plusieurs versions numerisées, parmi
lesquelles on peut distinguer, sans trop d'effort, les variations
suivantes:

<list>
<item>on evite tout à fait de représenter le mot ou sa fonction, sauf en forme
d'image de page</item>
<item>on donne avec le mot des codes qui controllent la façon de
 réaliser ce mot, soit sur l'écran, soit sur un imprimeur
quelconque</item>
<item>on fait mention du commencement d'un chapitre, avec
une annotation facultative, p.e. le chiffre 1, le texte "Loomings"
etc.</item>
<item>on supprime ce mot parce qu'il ne fait pas partie du "texte"; il
ne sert qu'à initialiser un système de référence pour la position de
lecture.</item>
</list>
La figure <xptr url="#mobyfig"/> démontre quelques exemplaires que j'ai
trouvés "in the wild"...
<figure><graphic url="moby.png"/><head>Comment encoder le premier
mot d'un roman?</head></figure></p>

<p>Il va sans dire qu'on peut trouver (ou créer) des passerelles
informatiques, des logiciels qui permettent de transformer entre des
centaines de differents formats de données: c'est la bonne
nouvelle. La mauvaise nouvelle? c'est qu'on en a besoin. Un peu
d'arithmetique démontrera que, pour n formats differents, il faut
n*n-n traductions pour atteindre un intéroperabilité totale; donc,
pour 5 formats de données il nous faut 20 passerelles. Par contre,
avec un seul format d'échange employé en format pivot, on peut faire
pareil avec 2n (i.e 10) passerelles.
</p>

<p>La Text Encoding Initiative, vise à aider ce processus en nous
offrant une choix de conceptes precises, sur laquelle on peut baser ce
format pivot. Ses <title>Guidelines</title> font des “lignes
directrices” qui nous pourvoient un vocabulaire consensuel pour
exprimer des distinctions valorisées par les experts; elles ne nous
absolvent pas de tout du besoin de choisir entre ces distinctions
celles qu'il nous faut pour achever un but specifique.</p>


<p>Tout projet de recherche, y compris tout projet de création de
ressource textuel, passe par les mêmes étapes. On commence par la
definitions des buts de la recherche; on passe ensuite à decider ce
qu'il vaut la peine de baliser dans les textes pour soutenir ces
recherches, pour atteindre à ces buts. Puis, bien-sur, on fait des
expériences, qui sont à valider contre les enjeux dits... et on repète,
jusqu'à ce que ou bien les buts soient réussis, ou bien les financements du
projet s'épuisent. </p>
</div>

<div><head>Un cas d'étude: le sonnet</head>

<p>Pour démontrer un peu ce procedure, imaginons un projet specifique:
la création d'une ressource multilingue qui réunira l'ensemble d'un
forme tres specifique: le sonnet. On peut distinguer, grosso modo, des
besoins evidents pour un tel projet: on vise à la pérrenité, et à la
réusabilité de cette ressource; on cherche donc à supporter et la
formation litteraire et la recherche sur les propriétés soit
linguistiques soit culturels de ce format important. On s'interesse
également donc aux propriétés formelles de structuration -- les vers,
les strophes, les rimes, etc. -- et aux propriétés paratextuelles, par
exemple les auteurs, l'époque et la manière de sa production et de sa
reception, son intertextualité, etc. Mais il faut choisir...</p>

<p>Une manière efficace de décider serait donc de créer un modèle
conceptuel, autrement dit un ontologie, des traits qui nous
interessent. Ensuite, on peut comparer ce modèle avec celui de la TEI
pour savoir à la fois comment exprimer ces concepts en TEI et si notre
analyse soit complet. Cela fait, on peut créer une personnalisation de
TEI selon ses besoins, d'où sortira presqu'automatiquement et le
schéma informatise qu'il nous faut pour gerer les textes informatisé,
et même une documentation complète pour expliquer ce qu'on a fait. Une
chose -- on doit se méfier de “markup voodoo”-- cette notion
curieuse qu'il faut tout baliser. </p>

<p>Comme j'ai déjà dit, il me semble qu'on peut distinguer quatre axes
different sur lequel on peut sommariser les especes d'annotation
pertinentes à notre projet de modeliser les sonnets:
<list>

<item>les traits structurels et formels, tels la structuration de
texte, sa division en vers et ensembles des vers, les proprietes
formels de ce genre d'ecrit p.e. les rimes et les rhythmes (tres
important pour la poesie bien sûr). Et parce que les textes literaire
nous viennent de lointain avec des problemes de transmission et de
compréhensibilité, il faut aussi confronter des questions de normalisation
ou de correction -- les problèmes essentiellement philologique -- pour
decider exactement de quels mots il s'agit et comment les
représenter</item>

<item>les traits linguistiques, proprement dit, sont à distinguer pour
certains genres d'analyse -- le syntaxe, la morphologie, etc. </item>

<item>les traits paratextuels, p.e. authorship, genre, transmission,
availability, social context...</item>

<item>les traits interpretatifs qui vont finalement valoriser nos
efforts, en faisant témoin des analyses experts des texts d'une
manière quasiment concrète. </item>
</list>
</p>

<p>Pour démontre un peu ce procédure je vous presente un petit
exemplaire d'un sonnet de Shakespeare bien connu, balisé de manière
TEI. On commence par un balisage purement structural:

<eg><![CDATA[<text xml:id="son1609-141" xml:lang="EN-x-17c" decls="#shak">
<lg type="quatrain">
<l>My Mistres eyes are nothing like the Sunne,</l>
<l>Currall is farre more red, then her lips red</l>
<l>If snow be white, why then her brests are dun:</l>
<l>If haires be wiers, black wiers grow on her head:</l>
</lg><lg type="quatrain">
<l>I have seene Roses damaskt, red and white,</l> 
<l>But no such Roses see I in her cheekes,</l>
<l>And in some perfumes is there more delight,</l>
<l>Then in the breath that from my Mistres reekes.</l>
</lg><lg type="quatrain">
<l>I love to heare her speake, yet well I know,</l>
<l>That Musicke hath a farre more pleasing sound:</l>
<l>I graunt I never saw a goddesse goe,</l>
<l>My Mistres when shee walkes treads on the ground.</l>
</lg><lg type="couplet">
<l>And yet by heaven I think my love as rare,</l>
<l>As any she beli'd with false compare.</l>
</lg>
</text>]]></eg></p>

<p>On commence par delimiter le texte lui même, entre balises
<gi>text</gi> et <gi>/text</gi>. Imbriqués dedans vous voyez
facilement la division de ce texte en vers (<gi>l</gi>), et le
groupement des vers en strophes (<gi>lg</gi>), chacun desquels possède
d'ailleurs un type formel: le sonnet anglais de cet époque se divise
par convention en trois quatrains et un distique. Avec ce balisage on
peut désormais délimiter ses requetes selon la structuration: par
exemple, on peut rechercher les mots dans un même vers, on peut
analyser la vocabulaire des distiques distincts des quatrains, on peut
lier les occurrences à leur position formelle etc.</p>

<p>Vous avez sans doute déjà remarqué que ce texte se sert de
l'orthographie du 17e siecle, un époque où la manière d'écrire les
mots était moins figée, et bien differente d'aujourd'hui. Sans doute,
cela pose autant de problemes pour le lecteur d'aujourd'hui qu'il ne
présente d'interêt pour le philologue ou le linguiste historien.  On
serait bien tenté de moderniser un tel texte, p.e. en changeant
"currall" en "coral" (corail), "farre" en "far" (loin) etc. Mais on
désire également maintenir l'état du texte tel qu'il est, ou au moins
démontrer d'un façon honnete les infidelités qu'il nous a fallu
comettre! On peut faire tout les deux avec un balisage comme le suivant:

<eg><![CDATA[<lg type="quatrain">
<l>My Mistres eyes are nothing like the
 <choice>
  <reg>sun</reg>
  <orig>Sunne</orig>
 </choice>,</l>
<l><orig>Currall</orig> is <reg>far</reg> more red,
  <reg>than</reg> her lips red</l>
<l>If snow be white, why then her <orig>brests</orig> are dun:</l> 
<l>If haires be <reg>wires</reg>, black <reg>wires</reg> 
   grow on her head:</l>
</lg>]]></eg>
Cet échantillon manifeste un mélange d'approches -- dans le cas vrai,
bien sûr, on n'en prendrait qu'un: c'est à dire, ou bien en marquant les
formes jugés anormales mais originelles  avec la balise
<gi>orig</gi>, ou bien en marquant les formes  regularisées, en
se servant de la balise <gi>reg</gi>. On peut même avoir le beurre et
l'argent de beurre en se servant de la balise <gi>choice</gi> pour marquer
chaque lieu dans le texte où il faut choisir entre plusiers
lectures; cette balise réunit tous les lectures prévues.
 </p>
<p>Ensuite, on peut baliser les rimes:

<eg><![CDATA[
<lg type="quatrain">
<l>My Mistres eyes are nothing like the <rhyme>Sunne</rhyme>,</l>
<l>Currall is farre more red, then her lips <rhyme>red</rhyme></l>
<l>If snow be white, why then her brests are <rhyme>dun</rhyme>:</l> 
<l>If haires be wiers, black wiers grow on her <rhyme>head</rhyme>:</l>
</lg>]]></eg>

Cet exemple simple ne manifeste pas la petite complication qui vient
du fait que les rimes ne sont pas forcément des mots simples, mais on
pourrait marquer de même manière le ou les syllabe/s homophones
independement des mots. Il est peut-être plus important pour l'analyse
des rimes dans ce genre d'oeuvre de noter qu'il existe un système
formel de rime, duquel chaque mot rimant fait partie:

<eg><![CDATA[<lg type="quatrain" rhyme="ABAB">
<l>My Mistres eyes are nothing like the <rhyme label="A">Sunne</rhyme>,</l>
<l>Currall is farre more red, then her lips <rhyme label="B">red</rhyme></l>
<l>If snow be white, why then her brests are <rhyme label="A">dun</rhyme>:</l>
<p><l>If haires be wiers, black wiers grown on her <rhyme label="B">head</rhyme>:</l>
</lg> ]]></eg></p>

<p>Dans ce quatrain, la schéma des rimes peut être sommarisé comme
"ABAB", et  on peut en plus spécifier le rôle du chaque rime dans ce
schéma. Dans ce texte, par exemple, tous les rimes "A" sont homophones --
"sunne" et "dun". Bien sûr dans un ensemble de plusieurs textes
on aura besoin d'une manière plus complexe de marquer de telles
correspondences, mais le principe est pareil. </p>

<p>Enfin, on peut baliser le système metrical de la même manière:
une schéma metricale représentée par un patron encodé de manière
conventionelle en "-+" (je n'insiste pas sur les détails) au niveau du
strophe; et une segmentation en pieds ("foot") au niveau inferieur:

<eg><![CDATA[<lg type="quatrain" met="-+-+-+-+-+">
<l><foot>My Mis</foot>
  <foot>tres eyes</foot> 
  <foot>are no</foot>
  <foot>thing like</foot> 
  <foot>the Sunne</foot>,
</l>
</lg>]]></eg>
</p>

<p>Avec ce dernier exemple, j'espère que vous devenez un peu
inquiet. Le XML, on le sait bien, ne peut représenter un seul
hiérarchie des composants textuels. Tout élément balisé doit être bien
emboîté dans un autre: les frontières des éléments ne peuvent pas être
franchis. Mais un analyse lexical ou linguistique et un analyse
metrical ne sont pas fait en termes des mêmes unités: les structures
linguistiques (les phrases p.e.) ne respectent pas de tout les
frontières des vers. Il faut donc choisir entre les deux. Dans
l'exemple qui suit j'ai privilégié l'analyse linguistique:

<eg><![CDATA[<s><lineStart/>
<seg type="np">
<w ana="POS">My</w> 
<w ana="SBG">Mistres</w>
<w ana="SBP">eyes</w>
</seg> 
<seg type="comp">
 <w ana="VBX">are</w>
 <w ana="JJN">nothing</w>
 <w ana="ADC">like</w>
 <w ana="DET">the</w>
 <w ana="SBC">Sunne</w>
</seg>
<c ana="COM">,</c>
<lineEnd/></s>]]></eg></p>

<p>Ce genre d'etiquettage -- tres répandu dans le monde de TALN -- commence
par la segmentation d'un texte en mots, et continue avec l'addition
d'un code morphosyntaxique (pe. DET, determinant; SBP substantif
pluriel etc). Ensuite, on regroupe les mots selon leur fonction syntactique,
marquée dans cet petit exemple avec un élément <gi>seg</gi>. Pour
résoudre le problème de croissance de hiérarchies, j'ai transformé les balises qui
marque le commencement et la fin d'un vers dans un élément
<gi>lineStart</gi> et <gi>lineEnd</gi>: c'est un astuce, mais un
astuce performant. <note place="foot">Ce  problème de "multiple hierarchies" a
provoqué un  débat continuel et un variété d'astuces pour s'en
échapper. Voir, par exemple,  Steven
DeRose<title>Markup Overlap: a review and a horse</title> (Extreme
Markup Languages, 2004: disponible à <xptr
url="http://www.mulberrytech.com/Extreme/Proceedings/xslfo-pdf/2004/DeRose01/EML2004DeRose01.pdf"/>).</note>
</p>

<p>Passons maintenant aux traits paratextuels: les annotations qui
décrivent l'origine de notre texte, son auteur, son titre, sa contexte
sociale etc, Evidemment, il y a un grand tas de choses à specifier à
ce sujet. La système TEI nous propose un élément assez riche et assez
complexe pour l'ensemble de ces meta-renseignments, le "TEI Header"
(entête) sur lequel je ne vais
pas me tarder 
<note place="foot">Un équipe de l'INIST est en train de traduire les
Guidelines et a déjà mis à jour une
traduction francaise complète du chapitre "TEI Header", qui sera
disponible prochainement sur le site TEI </note>. Dans l'entête TEI
on trouvera tout ce qu'il faut pour décrire un texte de façon
bibliographique classique (titre, auteur, editeur etc) avec des
balises standardisés et consistents avec d'autre systems de
metadonnées. En plus, on trouvera des balises interessants pour définir
d'autre aspects d'un text numerisés, p.e. les participants et les
contextes; et même les systèmes d'encodage ou d'analyse
employés. C'est dans l'entete que l'on trouvera cherchera  une explication des
codes d'analyses linguistique (tel DET, SVC etc) ou analytique:

<eg><![CDATA[<taxonomy>
<desc>Rhetorical tropes</desc>
<category xml:id="sim"> 
<catDesc>Simile</catDesc></category>
<category xml:id="simx">
<catDesc>Negated simile</catDesc></category> ....
</taxonomy>]]>
</eg>
</p>
<p>Je n'insiste pas sur les détails: mais avec ce genre de
définition, il devient possible de spécifier, par exemple les figures
de style que l'on aperçoit dans les vers: 
<eg><![CDATA[<lg type="quatrain">
<l ana="#simx">My Mistres eyes are nothing like the Sunne,</l>
<l ana="#simx">Currall is farre more red, then her lips red</l>
<l ana="#simx">If snow be white, why then her brests are dun:</l> 
<l ana="#simx">If haires be wiers, black wiers grown on her head:</l>
</lg>]]></eg>
c'est à dire: chacun des vers peut servir comme exemplaire de la
figure de style <q>comparaison negative</q> ici
encodée <code>simx</code> et définie dans l'entête. Un mot sur le syntaxe:
le # indique que c'est un pointeur. Dans ce cas, on 
pointe sur l'entête du même document, mais rien n'empêche un pointer
comme 
<eg><![CDATA[<lg type="quatrain">
<l ana="http://truc.dictionnaire.fr#simx">My Mistres eyes are nothing like the Sunne,</l>
]]></eg>
dans le cas où on désire profiter d'un lexique des figures
de style construit ailleurs, ou centralisé dans un projet distributé)
</p>


</div>
<div><head>Est-ce possible d'encyclopédier le balisage?</head>

<p>Avec ce petit tour d'horizon j'espère vous avoir indiqué un peu les
possibilités de un encodage TEI. Maintenant je voudrais donner un peu
de contexte. Les enjeux de la TEI depuis sa création à la fin des années
80 -- avent l'existence du web -- jusqu'à présent restent toujours
pareilles. La TEI sert à faciliter la <emph>création</emph>,
l’<emph>échange</emph>, et l’<emph>intégration</emph> des données
textuelles informatisées, et s'occupe donc de toute sorte de texte, de
toutes les langues et de toute provenance temporelle ou culturelle. 
La TEI s'addresse également aux débutants, cherchant des solutions
bien connues et consensuelles et aux experts, cherchant à créer de
nouvelles solutions. <note place="foot">Il existe depuis longtemps
un simple tutoriel sur un sous-ensemble performant de la TEI, qui est
d'ailleurs disponible en français: le TEI Lite. Voir 
<xref url="http://www.univ-rennes1.fr/pub/GUTenberg/publicationsPS/24-teilite.ps.gz">La TEI simplifiée: une introduction au codage des textes
électroniques en vue de leur échange</xref>
(<title>Cahiers GUTenberg</title>, numéro 24, juin 1996, pp23-151). Ce
petit tutoriel a été traduit en plusieurs langues, y compris le
russe, le japonais, le chinois, l'espagnole, et l'italien. Pour ce
dernier, voir Fabio Ciotti et al,<title>Il manuale TEI Lite</title>
(Ed. Bonnard, 2004)</note>
</p>

<p>L'envergure TEI est ambitieux: il vise à codifier la structuration
fondomentales des textes continues; la transcription, le diplomatique,
les images, les annotations etc..... La TEI s'occupent d'un vaste
ensemble de propos: comprenant les données formelles telles dates,
noms d'endroits ou personnages; les données paratextuelles et “meta";
les analyses linguistiques à tout niveau, y compris la documentation
de balisage elle-même.  Comment, il faut le demander, est-ce possible
d'encyclopedier d'un seul manière toutes les sujets d'interet aux
scientifiques? il nous manque un Diderot!</p>

<p>Avant de repondre à cette question, je vous rappelle la mention ci
dessus du fait que la TEI comprend un system de balisage pour les
systèmes de balisage. C'est necessaire, en effet, parce que les
<emph>Guidelines,</emph> et ses schemas,sont tous produits d'un seul
ressource XML qui contient:</p>
<list type="unordered">
<item>une grande masse de prose descriptive</item>
<item>plusieurs  exemples d'usage</item>
<item>des declarations formelles pour les constituents du modele abstrait de TEI</item>
<item>les éléments et leurs attributs</item>
<item>les modules</item>
<item>les classes, et les macros</item>
</list>

<p>On appelle cette resource un <emph>ODD</emph>, abbréviation de "One
Document Does-it-all" (un document fait tout), bien qu'elle consiste
en des centaines de petits fichiers. Cette recursivité -- une
documentation XML sur la documentation XML -- est important, et non
seuleument pour donner plaisir aux informaticiens (gourmands de la
recursivité, comme on le sait). L'importance dérive du fait que, vu
son envergure ambitieux, on ne peut se servir du système TEI qu'en le
personnalisant -- et les personnalisations s'expriment en langue
ODD.</p>

<p>Par exemple:
<eg><![CDATA[
<schemaSpec ident="myTEIlite" 
            xmlns:rng="http://relaxng.org/ns/structure/1.0">
<desc>This is TEI Lite with simplified heads</desc>
  <moduleRef key="tei"/>
  <moduleRef key="core"/>
  <moduleRef key="textstructure"/>
  <moduleRef key="header"/>
  <moduleRef key="linking"/>
  <elementSpec ident="head" mode="change">
  <content><rng:ref name="text"/></content>
  </elementSpec>
</schemaSpec>
]]></eg>

Ce petit document TEI définit un schema (un système d'encodage)
conformant aux normes TEI. Il précise que dans ce schéma on se sert
des <term>modules</term> TEI nommés tei, core, textstructure, header,
et linking. Parmi ces modules il y a un élément <gi>head</gi> dont on
va changer un peu la definition. </p>

<p>Un des grandes avantages de XML est l'existence de plusieurs outils
murs et performants pour gerer et transformer les documents XML: en
particulier, par exemple, on trouve facilement des outils TEI,
exprimés souvent en langage standardisé XSLT pour transformer ce petit
document en documentation standardisé (en XML, HTML, PDF ou même DOC),
et d'en faire ressortir un schema exprimé dans les langages formels
RelaxNG, DTD, or W3C schema. Bien sûr, on s'en sert pour la gestion et
l'edition des Guidelines. On peut se servir des mêmes outils donc pour
generer doc, et schema -- et pas forcément en anglais.</p>

<p>Pour comprendre cette système de personnalisation il faut revenir
un peu sur les principes du balisage (voir figure <ptr
target="#classpic"/>). Dans un text balisé les balises servent à
représenter des <term>éléments</term>, et chaque élément correspond à
un concept abstrait. Dans le système TEI, les éléments sont regroupés
de deux manières diverses. D'abord, et plus facile, il sont regroupés
physiquement en modules. Tout élément apartient a un seul module:
c'est sa location. Mais les éléments sont aussi regroupés en classes:
un même élément peut apartenir à plusieurs classes, et les classes
sont indépendentes des modules. Comme déjà demontré, un
système de balisage se fait en combinant des références à module avec
des déclarations de balises additionelles ou modifiées. </p>

<figure xml:id="classpic"><graphic
url="classpic.png"/><head>Constituents de la systeme de classe</head></figure>

<p>Les classes facilite la compréhension du système -- evidemment il
est plus facile de rappeler et de comprendre (des douzaines de)
classes que (des centaines d') éléments. Mais la fonction des classes
est surtout d'identifier les éléments qui sont pareils ou
comparables. Ce niveau de description rend possible la
personnalisation. Pour ajouter un élément nouveau il faut spécifier sa
ou ses classes, c'est à dire il faut decider à quel élément existant
il resemble, ou de quel élément existant il fera partie.  Faire des
spécializations des structures génériques TEI devient un jeu facile de
déclaration. </p>

<p>En sommaire, la système TEI comprend 20 modules, quelque centaines
d'éléments, et des douzaines de classes. Un projet typique aura donc
besoin de faire son choix des modules; d'affiner l'ensemble d'éléments
obtenus des modules choisis; d'ajouter des contraintes spécifiques aux
types de données (peut-être); d'ajouter des éléments spécialisés ou
localiser les balises (peut-être); et (assurément) de produire des
documents spécifiques au projet.  Tout cela s'effectue avec un ODD.
<note place="foot">Pour en savoir plus, voir
p.e. Burnard et Rahtz (2004): <title>RelaxNG with the Son of
ODD</title> (Extreme
Markup Languages, 2004: disponible à <xptr
url="http://www.mulberrytech.com/Extreme/Proceedings/xslfo-pdf/2004/Burnard01/EML2004Burnard01.pdf"/>)
</note></p>

</div>
<div><head>Open TEI</head>

<p>La TEI s'est lancé à la fin du vingtième siècle comme projet de
recherche internationale, avec financement européen, américain, et
canadien. Mais elle n'est plus un projet de recherche: elle fait
partie de l'ambience informatique, au moins pour les sciences
humaines. A mon avis, elle doit donc se redéfinir comme entreprise
communautaire, ou disparaître, ses travaux achevés.
</p>

<p>En 2001, la TEI s'est relancé en Consortium. Elle est maintenant
soutenue par les cotisations d'un centaine de sites academiques ou
industriels, des grands et des petits, en Europe, aux Etats Unis, au
Japon et ailleurs. Il faut noter que cette cotisation reste et
restera facultative pour ceux qui profitent des travaux de
l'Initiative: tous ses deliverables sont distribués sous licence GPL.
Sa gestion et son évolution se font en publique, sur Sourceforge,
comme tout logiciel libre, et la TEI s'associe de plus en plus avec le
mouvement "open source". N'empêche que la mention “TEI" reste
protégé, et ces évolutions techniques sont toujours autorisées par un
Conseil Technique, élu chaque année par les membres du Consortium.</p>

<p>Je me sers de la phrase "Open TEI" donc pour signaler que la TEI
devient une initiative communitaire: gerée et conduite selon les
besoins des membres de sa communauté, en particulier ceux qui
s'inscrivent au Consortium. Mais ce qu'il nous faut pour maintenir la
TEI c'est surtout un élargissement de sa communauté technique: pour
maintenir son évolution technique il nous faut des enthusiastes. Comme
on dit en anglais: <foreign>This means you!</foreign> Si la TEI vous
interesse, si la TEI vous semble manquer quelque chose, si vous
desirez nous aider à l'améliorer -- inscrivez vous au Consortium ou
participer à nos débats <note place="foot">Pour ceux qui aiment le
discours des forums éléctroniques, il suffit de faire mention
du forum tei-l@listserv.brown.edu; il existe d'ailleurs un forum
francophone tei-fr@listserv.inist.fr</note>. Il n'y a pas d'autre
moyen.

</p></div></body></text></TEI>